<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Historia | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>/historia/</link>
      <atom:link href="/historia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Historia</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Tue, 21 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/logo_hub5da53c2c40fa403e1691567c9b54fd0_124676_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Historia</title>
      <link>/historia/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Han matado a nuestro padre, Gualberto Villarroel</title>
      <link>/historia/han-matado-a-nuestro-padre/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/historia/han-matado-a-nuestro-padre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una multitud se aproxima a la Plaza Murillo donde se encuentra el palacio de gobierno boliviano. En el interior el presidente y algunos de sus colaboradores esperan decidido a morir en su lugar. La multitud forma parte de un &lt;em&gt;“Frente democrático”&lt;/em&gt; que exige &lt;em&gt;“libertades”&lt;/em&gt; contra el &lt;em&gt;“dictador”&lt;/em&gt; que se quiere perpetuar en el poder. Es una multitud urbana, hay muchos estudiantes, comerciantes, empleados. El gobierno norteamericano los acicata impunemente. Las fuerzas militares abandonan al presidente, algunos de los mismos oficiales que decían ser leales a él se pasan del lado de los insurrectos. Horas después la muchedumbre entra al Palacio del Quemado, allí los espera el presidente, impasible como asumiendo un destino ya escrito. Es vejado, arrastrado por las calles y colgado junto con dos de sus más cercanos colaboradores en un farol de la Plaza. Sus cuerpos expuestos son testimonió de odios que expresan mas que un crimen. Muestra odios de una nación que no consigue constituirse como tal, en donde una parte no acepta al resto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, no es un destino alternativo de Evo Morales que estamos ficcionando. Es el trágico fin del Coronel Gualberto Villarroel presidente de Bolivia entre 1943 y 1946. El coronel era el líder de la logia Razón de Patria, una organización militar nacionalista paralela al &lt;strong&gt;GOU&lt;/strong&gt; de nuestro país. Esta logia profundamente antioligárquica y nacionalista era heredera del nacionalismo social militar surgido en la oficialidad del ejército boliviano luego de la derrota en la guerra del Chaco entre 1932 y 1935. Los oficiales nacionalistas consideraban culpables de la derrota a los intereses mineros asociados a la oligarquía terrateniente semifeudal que eran dueños incontestables del Estado (la Rosca) y a los petroleros de la Stándar Oil. Los coroneles David Toro y Germán Busch e iniciaron un proceso de reformas que fue rápidamente abortado y terminó con la dudosa muerte de Busch, un duro héroe de guerra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia moderna boliviana comienza en este periodo cuando se dan los primeros pasos de lo que será después la Revolución Nacional de 1952. Con la guerra del Chaco el estado oligárquico entre en crisis y su resistencia a ser superado se manifiesta en sus violentas reacciones contra los militares nacionalistas, condenados por &lt;em&gt;“tiranos”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“fascistas”&lt;/em&gt; etc. y asesinados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es este periodo surgen los partidos modernos (previos al segunda gran cambio de Bolivia bajo Evo Morales): el Movimiento Nacionalista Revolucionario (&lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt;), el Partido de Izquierda Revolucionaria (PIR), la Falange Socialista Boliviana, y el Partido Obrero Revolucionario (&lt;strong&gt;POR&lt;/strong&gt;). También surgen los sindicatos mineros modernos (corazón de la clase obrera boliviana) y los sindicatos campesinos, ya bajo el gobierno de Villarroel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razón de Patria como grupo estrictamente militar, fue identificada rápidamente por la izquierda del PIR, el embajador norteamericano Braden (el mismo que quiso repetir su accionar en nuestro país) y las clases medias como grupo &lt;em&gt;“fascista”&lt;/em&gt; (al igual que su hermano el &lt;strong&gt;GOU&lt;/strong&gt;). Era &lt;em&gt;“lógico”&lt;/em&gt; su posición neutralista, su poco interés en el resultado de la guerra mundial manifestado en la negativa a proveer a los aliados de estaño barato, su apoyo a la sindicalización y defensa del código de trabajo, su cercanía con el GOU y específicamente con Perón, etc. Así aparecía como proeje en ese momento histórico. Aunque lo mas claro es que en un país en el que los intereses ingleses y norteamericanos son abrumadores y la clase dirigente asta vinculado a ellos, cualquier disidencia no comunista fuera identificada como &lt;em&gt;“nazi”&lt;/em&gt;. Aunque quizás lo único de Nazi que tuvieran fuera una xenofobia al revés, con el pensamiento que se les atribuye a &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;“cuantos más europeos mueran mejor”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es de destacar que el gobierno de &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt; y Villarroel no se entienden sin el &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt;. En el se destacaron Víctor Paz Estensoro, Carlos Montenegro, Hernán Siles Suazo y Juan Lechin Oquendo (máximo líder sindical boliviano durante 50 años). El &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt; Organización política de masas nacionalista radical y reformista, de clase media con mucha incidencia en el proletariado, específicamente el minero. Muy cercano al peronismo en la décadas del 50. También fueron acusados de Fascistas y pro eje. Es interesante tomar nota que meses antes de que Villarroel tomara el gobierno el mismo ejercito (bajo ordenes directas del presidente) había atacado a los obreros en huelga de la mina de estaño Catavi causando 20 muertos, con el objetivo de garantizar el funcionamiento de la mina porque no se debía afectar el esfuerzo de guerra aliado. Esta masacre acelero la decisión de &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt; de dar el golpe. También muestra la complejidad de las estructuras militares al analizar sus orientaciones que a pesar de las apariencias no suelen ser monolíticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí vemos una diferencia fundaméntela entre el golpe de &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt;, con el golpe de 1943 y el GOU. Tanto el GOU como el mismo Perón no encontraron un partido político que se colocara en paralelo o con el que pudieran acordar llevar adelante un programa de reformas. Perón creó su propio movimiento en base a los sindicatos y otros apoyos sociales y políticos pero esencialmente dispersos. Sin dudas en Perón está la influencia del proceso boliviano, de hecho los &lt;em&gt;“gorilas”&lt;/em&gt; mas extremos suponían que Perón debía terminar como Villarroel y lo hacían explicito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Villarroel como sus predecesores no tenía una ideología definida, más bien una serie de principio firmes, a diferencia del &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt; que expresaba un programa más acabado de transformaciones económicas y políticas (del que luego en los 60 se distanciaría y mas tarde traicionaría).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los militares de &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt; apoyaban la sindicalización, bajo una parcial influencia del fascismo o del nacional sindicalismo falangista, pero con mucha mas libertad que sus homólogos italianos que se ve con claridad en los mineros donde el &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;POR&lt;/strong&gt; dirigían elaborando propuestas muy radicalizadas. Apoyaban reformas progresivas frente a la explotación laboral y campesina de características semifeudales, e intentaba controlar los excedentes de la explotación minera y nacionalizar el petróleo. Entre otras cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguna de estas medidas iba al corazón de las preocupaciones de la clase media urbana boliviana que más bien aceptó la idea de que Villarroel era un dictador y en términos de consenso democrático se unió a los grupos conservadores y de izquierda urbana (PIR) para derribarlo y asesinarlo, con la connivencia de una parte de las FFAA. Y con una coordinación y presencia muy marcada de los EEUU bajo la tutela del democrático Braden. La oligarquía si veía afectados sus privilegios, por que perdía discrecionalidad en el manejo de la renta minera, en el manejo de los hombres y mujeres indígenas y sobre todo el Estado dejaba de ser de su propiedad y tendía a pasa a ser un aparato por el cual debía competir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Villarroel tampoco era &lt;em&gt;“blando”&lt;/em&gt;, aunque quizás carecía de una noción precisa del poder estructural de la clase dominante boliviana. De hecho cuando la conspiración para derribarlo comenzó, el grupo dirigente de &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt; seleccionó una serie de connotados oligarcas de cada una de las provincias, y los condenó a muerte. Cada vez que uno era capturado y fusilado en el lugar, el gobierno anunciaba &lt;em&gt;“XXX ha sido ejecutado por Razón de Patria”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Villarroel cayó y su mito nació, instalándose junto con Busch y su heredero en los setenta, el general Juan José Torres (también asesinado, aunque en Buenos Aires). Se encuentran enterrados en un mausoleo al lado de Lechín Oquendo y otros líderes que el pueblo boliviano pobre recuerda como mitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La muerte de Villarroel fue solo el inicio de un proceso de cambio que no podía ser detenido. Las nuevas clases y organizaciones obreras, campesinas y populares se alzaron y tomaron el poder en la revolución de 1952 bajo el liderazgo del &lt;strong&gt;MNR&lt;/strong&gt; con el aporte definitorio de las milicias mineras. Bush, Villarroel, Torres, son los antecedentes, y el proceso abierto por Evo Morales la continuación en estos últimos 13 años. El proceso de cambio que debería llevar al pueblo boliviano a ser una nación más justa, sin discriminación, y con independencia. La historia no pude se detenida, cuando estos sucede se abre un periodo de acumulación de fuerzas que de una u otra forma irrumpirá en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicen los mineros, recientemente organizados bajo el liderazgo de Lechín y con fuerte implantación del &lt;strong&gt;POR&lt;/strong&gt;, que cuando el asesinato de Villarroel comenzaban su movilización a La Paz. Era tarde, la inteligencia de la reacción oligárquica encubierta de democrático-antifascista había triunfado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuenta una historia, quizás mítica, que el día del asesinato de Villarroel se reunía el congreso campesino propiciado por el gobierno. En él los representantes de las comunidades de todo el país. Allí debatirían la reciente abolición de las cargas semifeudales que aun pesaban sobre ellos y los pasos a seguir por sus nuevos sindicatos. Un líder campesino tomo la palabra y dijo &lt;em&gt;“han matado a nuestro padre”&lt;/em&gt;. Luego con los suyos volvió hacia la hacienda donde Vivian. Allí estaba refugiado su dueño, un coronel de &lt;strong&gt;RADEPA&lt;/strong&gt; que había traicionado a Villarroel. Los campesinos entraron y a palazos mataron al militar e incendiaron su gran vivienda. Bolivia seguiría en rebelión permanente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A 40 años de la dictadura de Garcia Meza</title>
      <link>/historia/a-40-anios-del-golpe/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/historia/a-40-anios-del-golpe/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;article-header article-container featured-image-wrapper mt-4 mb-4&#34; style=&#34;max-width: 438px; max-height: 273px;&#34;&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;/historia/a-40-anios-del-golpe/golpe2019.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;featured-image&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;article-header-caption&#34;&gt;Golpe de Estado de 2019&lt;/span&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;
Durante los años 70&#39; y 80&#39; del siglo XX, Bolivia y países vecinos de Sudamérica padecieron las dictaduras más sangrientas de su historia, en un escenario de confrontación Este-Oeste, bajo las directrices alienantes de la Doctrina de Seguridad Nacional de los Estados Unidos. Bajo el argumento de la &lt;strong&gt;“lucha anticomunista”&lt;/strong&gt; y en favor de la &lt;strong&gt;“civilización occidental y cristiana”&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;en especial con el nacionalcatolicismo de los militares argentinos que copiaron del dictador español Francisco Franco&lt;/em&gt;), se cometieron actos de lesa humanidad como asesinatos, torturas, confinamientos y desapariciones, llegando incluso al nivel de internacionalizar las actividades de terrorismo de Estado.
El Plan Cóndor fue el ejemplo claro del direccionamiento de los gobiernos militares con la potencia imperial en ese tiempo de Guerra Fría.
&lt;p&gt;En ese contexto, con el fin de evitar la emergencia de un gobierno de izquierda en Bolivia por la vía democrática, el 17 de julio de 1980 se perpetró un sangriento golpe de Estado, encabezado por el Gral. Luis García Meza y su esbirro Luis Arce Gómez. Se interrumpió así el mandato del gobierno transitorio de Lidia Gueiler Tejada, primera mujer con la primera magistratura del país, obligándole a renunciar a su presidencia e impidiendo la proclamación constitucional del Dr. Hernán Siles Zuazo, quien había ganado con un destacado 38,74% las elecciones presidenciales de 29 de junio de 1980.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tiempo de la consumación del golpe defenestrando a la presidenta por la vía de las amenazas, grupos paramilitares dirigidos por esbirros de la dictadura argentina, fascistas italianos y criminales de guerra nazis, asaltaron la sede de la Central Obrera Boliviana (&lt;em&gt;COB&lt;/em&gt;) donde se reunía de emergencia el Comité de Defensa de la Democracia (&lt;em&gt;CONADE&lt;/em&gt;) por las noticias de la asonada militar. Fue en aquel operativo que líderes de organizaciones políticas y sociales fueron asesinados, arrestados y posteriormente torturados en las caballerizas del gran cuartel de Miraflores. Se destaca la figura del candidato y líder socialista Marcelo Quiroga Santa Cruz, a quien después de dispararle a la salida de la sede sindical citada, lo condujeron al Estado Mayor del Ejército para terminar con su vida, procediendo con la desaparición del cadáver de una de las vidas más ilustres de ese tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dictadura del 17 de julio es considerada una de las más sangrientas de la historia del país. Durante su fatídica administración gubernamental se cometieron al alrededor de 500 asesinatos y desapariciones forzadas, además de ser detenidas más de 4000 personas entre líderes políticos, sindicales, y estudiantiles, muchos de ellos siendo torturados y confinados por grupos paramilitares que actuaban al margen de la Ley y bajo la dirección del ministro de gobierno Arce Gómez, quien igual a Torquemada persiguió de forma inquisitiva todo signo de oposición al régimen, que se autoproclamó de manera rimbombante como de &lt;strong&gt;“reconstrucción nacional”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rememorando 40 años de aquella triste experiencia, la historia nos muestra que ésta puede repetirse si se ignora el pasado. Actualmente Bolivia tiene un Ejecutivo producto de un golpe de Estado civil-militar, que se consumó el 10 de noviembre de 2019 contra un Gobierno constitucional de un presidente electo demócratamente con más del 60% de los votos el 2014.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actual administración a todas vistas inconstitucional de la senadora Jeanine Añez, es responsable de la muerte violenta de 36 personas y centenares de heridos, además de varios detenidos por la represión ejercida durante su gobierno. Un &lt;strong&gt;“gobierno de transición”&lt;/strong&gt; cometió en menos de seis meses crímenes de lesa humanidad y violaciones a los derechos humanos en el país, bajo el pretexto infundado de &lt;strong&gt;“lucha contra el terrorismo”&lt;/strong&gt;. Su ministro de gobierno recuerda a Arce Gómez cuando criminalizaba toda oposición y protesta contra el régimen, etiquetando de rebeldes subversivos y terroristas a todos aquellos que estén contra la gestión de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay diferencias sustanciales entre el esbirro de García Mesa y el de Añez. Ambos amenazan y etiquetan a la oposición, acusando a la misma de &lt;strong&gt;“terrorista”&lt;/strong&gt;. No es necesario que Murillo indique que los opositores deben andar con el &lt;strong&gt;“testamento bajo el brazo”&lt;/strong&gt; como en su momento dijo el militar que pasó a la historia como el &lt;strong&gt;“ministro de la cocaína”&lt;/strong&gt;. No hay diferencia entre amenazar de muerte y la cárcel si se hace con fines de persecución. La lógica de la confrontación permanente contra delincuentes subversivos es el arma de los gobiernos para perseguir a todo lo que huela a oposición. Por ello no hay diferencias entre el actuar del gobierno militar del 80 y la actual administración de la senadora Añez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace unos días, el gobierno de facto de Añez aprobó, mediante decreto, el ascenso a generales e imposición de sables a miembros de las Fuerzas Armadas, sobreponiendo esa determinación por encima de la Constitución Política del Estado. Es un ejemplo más de la deriva autoritaria del régimen, que en noviembre del año pasado promulgó un decreto inconstitucional que daba impunidad a los militares para matar. Los días en que estuvo vigente dicha norma se cometieron masacres en Sacaba y Senkata, que recuerdan hechos luctuosos de nuestra historia como Tolata y Epizana en 1974, la masacre de Todos Santos en 1979 y octubre del 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A esto se suma la petición de los grupos afines a Añez, el cierre del congreso y la postergación de las elecciones generales como salida democrática ante la crisis política, sanitaria y económica que vive el país.  Todo esto lleva a deducir que, en Bolivia se proyecta la consumación de un golpe al estilo de los 70s y 80s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A 40 años de aquel del 17 de julio de 1980, el pueblo y, en especial la juventud, tienen la responsabilidad de recuperar la memoria de la desmemoria histórica, para no permitir que en el país retornen los tiempos de oscuridad y nefastos de la historia. La juventud tiene el deber de no permitir que les roben la utopía, la voz, la libertad y su futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡Gloria a los mártires por la democracia!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>San Juan - masacre y memoria</title>
      <link>/historia/san-juan/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/historia/san-juan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Siglo XX hoy es uno de los distritos urbanos del Municipio de Llallagua (Norte de Potosí). Después de la llamada “relocalización”, ocurrida en 1986, su fisonomía de campamento minero –de cuando era propiedad de la Corporación Minera de Bolivia (Comibol)– recibió infinidad de retoques y añadidos, sin borrar sus espacios históricos. El teatro, la pulpería o la sede sindical siguen de pie, aunque deslucidas, cerradas o cumpliendo otras funciones. La Radio Pio XII continúa emitiendo sus señales junto a la parroquia de piedra. La bocamina o “Socavón Siglo XX” persiste, al igual que la Plaza del Minero con su regio monumento de bronce. Siglo XX es la constatación de cómo un territorio está siempre en movimientos, que los vaivenes de la historia lo transforman, aunque nunca del todo porque alguna huella del ayer, al menos, evade al olvido y hace memoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El inicio de cada invierno trae consigo una de esas huellas sobre aquel territorio minero, referida a la “Masacre de San Juan” que se produjo en la madrugada del 24 de junio de 1967, por orden del entonces presidente de la República, el Gral. René Barrientos, un hombre de la Agencia Central de Inteligencia (CIA) norteamericana. En 1964, siendo vicepresidente del Gobierno de Víctor Paz Estensoro, participó del golpe de Estado y formó parte de la Junta Militar que asumió el gobierno de facto, hasta que el 1966 fue posesionado como presidente constitucional producto de una elección nacional fraguada, llevada adelante después de que en 1965 terminó de sofocar al movimiento popular que se resistió al golpe de Estado. Así, el Ejército impuso la culminación del ciclo de la Revolución Nacional de 1952, acontecimiento en el que habían sido derrotados y diluidos. El periodista Carlos Gutiérrez escribió en aquella coyuntura que, al precio de 600 muertos, el sindicalismo boliviano descubrió la diferencia entre una revolución viciada de errores y una restauración contrarrevolucionaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barrientos proscribió a las organizaciones sindicales, persiguió y apresó a los dirigentes, líderes y activistas sociales, acalló las radios mineras, rebajó el 50% de los magros salario a los trabajadores mineros, entre otras medidas nefastas. Para junio de 1967, los mineros habían previsto un ampliado nacional en Siglo XX, con la participación de otros sectores el país, en busca de debatir y exigir la reversión de dichas medidas; además, analizar la guerrilla del Che –localizada al suroeste del Oriente boliviano– con la que no estaban vinculados, pero había llamado su atención. Dicho ampliado debía llevarse, precisamente, al día siguiente de la Noche de San Juan, en la que, por usos y costumbres en Bolivia, se encendían fogatas en las puertas de cada hogar para disfrutar del calor durante el tiempo en que los leños y trastos se consumían; un verdadero momento de disfrute para chicos y grandes, mucho más si se está una región gélida.
La masacre se desató después de la media noche. Por el oeste bajaron las tropas militares y por el este ingresó la Policía, tomando por sorpresa a una población indefensa y desprevenida que no había cometido delito alguno, tan solo constituirse en un eje de la resistencia a la restauración barrientista. Docenas de muertos y un centenar de heridos –entre mujeres y hombres; mayores, jóvenes y niños–, fue el saldo de un acto planificado, para escarmentar al movimiento minero y enviar un mensaje de desciplinamiento para todo aquel boliviano que osara rebelarse. En adelante, ninguna otra noche de San Juan fue la misma para los habitantes de Siglo XX. Las fogatas aún se encendieron para el esparcimiento colectivo, pero con la cualidad de un rito para honrar a los caídos, al son de la radio con la canción que Nilo Soruco escribió para ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quienes documentaron la “Masacre de San Juan” concluyen que fue la más premeditada en la historia boliviana. No obstante, como en todas, se trató de la escenificación cruel de los excesos a los que un régimen está dispuesto, para alcanzar sus objetivos y preservar su orden. Sucede que la masacre es un método de violencia extrema que los gobiernos fascistoides están siempre dispuestos a reeditar, con el acompañamiento de un discurso oficial en el que las víctimas serán responsabilizadas de su propia eliminación, por parte de los perpetradores. De ahí la importancia de documentar una masacre desde las huellas de quienes la sufrieron.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
