<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kallpa Comunitaria</title>
    <link>/author/kallpa-comunitaria/</link>
      <atom:link href="/author/kallpa-comunitaria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Kallpa Comunitaria</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu7f7db4f652e408c7196e6c273f7d2add_135342_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Kallpa Comunitaria</title>
      <link>/author/kallpa-comunitaria/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>&#39;Víctor Jara un canto truncado&#39;</title>
      <link>/cultura/victor-jara/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/victor-jara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fragmento del libro “Víctor Jara un canto truncado”, de Joan Jara, su compañera:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuento con otros dos atisbos fugaces de Víctor en el estadio, dos testimonios más; un mensaje para mí transmitido por alguien que estuvo a su lado algunas horas en los camarines -convertidos en sala de tortura-, un mensaje de amor hacia sus hijas y hacia mí. Luego fue, una vez más, insultado y golpeado, en público; al borde de la histeria y perdido el dominio de sí, el oficial apodado &amp;ldquo;El Príncipe&amp;rdquo; le gritó; &amp;ldquo;¡Canta ahora si puedes, hijo de puta!&amp;rdquo;. Después de cuatro días de sufrimiento, la voz de Víctor sonó en el estadio para cantar un verso de &amp;ldquo;Venceremos&amp;rdquo;, el himno de la Unidad Popular. A continuación, fue golpeado y evacuado a rastras para someterlo a la última etapa de su agonía.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Xh1L3Y9vAAY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nilo Soruco a Benjo Cruz!</title>
      <link>/cultura/nilo-soruco-a-benjo-cruz/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/nilo-soruco-a-benjo-cruz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“Muy amables, muchas gracias. Muy contento de estar en este rinconcito, donde yo entiendo el folklore de una determinada manera, como la expresión integral del hombre, como la manifestación total de él. Es decir, el hombre mediante el folklore le canta al amor, le canta al paisaje, le canta a la Patria, le canta a la mujer amada, pero también le canta a su problemática social, y nosotros, los que queremos ser folkloristas no podemos eludir ese tema porque eludirlo sería cobardía.” &amp;ndash; Benjo Cruz&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/2Un7_sE_YJg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuestro homenaje a Benjo Cruz!</title>
      <link>/cultura/homenaje-a-benjo-cruz/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/homenaje-a-benjo-cruz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“Voy a cantar una copla por si acaso muera yo, porque nosotros los hombres hoy somos, mañana no.” &amp;ndash; Benjo Cruz&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/DbcgcGT-7ZY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>66 Años del nacimiento del comandante Chávez</title>
      <link>/historia/cumpleanios-chavez/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/historia/cumpleanios-chavez/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Colectivo Kallpa Comunitaria se une al pueblo de Venezuela, a todas las personas y organizaciones progresistas de todo el mundo para conmemorar el 66 aniversario del nacimiento del ex presidente y líder de la Revolución Bolivariana, comandante Hugo Chávez Frías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/YU26zskkekH48_xTrWCu7C7BKfOjkc-GCNGlWkT2q5Z6TjlalRZOb_yaFY-yFSETjUDgK-R7mnW0NNZjuw_eB-ypv1dUE0U_Fi0SjXqeadG1ykfnSQlagbccaENuzKLKnGVSqIsI=w2400&#34; alt=&#34;Hugo y Fidel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo Chávez pasará a la historia por iniciar un nuevo proceso emancipatorio en todo el continente. Su muerte fue un duro golpe para los que hemos luchando por la Patria Grande que soñaron Bolívar, San Martín y el Che.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/SsWZZ062jAC1_01JfVYOobkNN1w5GU94ya-wwUO3zffBEks9muQ6EcxQ8_7dN6LMWbicKdEgjqmNF4N8x09DOcdBRBT1jBwUMGGdSrW3vBHuyVfvxfYH3kAb2fRM75CCvVeO9tXx=w2400&#34; alt=&#34;Hugo, Fidel y Evo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comandante Hugo Chávez. ¡Hasta la Victoria Siempre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/cxTn0OmCdJhxUBSS8JPsc98YMFYvpK9QaapRk-WiSBlvqeRT9kYxSlgWWCYoa9pGfFzsHGNTGzV8LP3WZPmrFLGw1O5Nx2Y8Iv7JMVlafxth7hwIQQ2ybNgXW7y-ydifOi_hQzXr=w2400&#34; alt=&#34;Comandante Hugo Chávez&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/0IppRJhn18EzOCa6LjyToRBAnxbBgUpbNcqsPBti57-G0qnX5Wia-A3d_yspsARrN81gvNcK4uJPBR5mMBePcnDjQ3Lm5W1mlz-cfIy8eNTJdpNBiBuVCbiijVq1qIZr85kNfY9s=w2400&#34; alt=&#34;Chavista&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Advierten de proceso penal contra órgano electoral boliviano</title>
      <link>/noticias/advierten-proceso-penal-contra/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/advierten-proceso-penal-contra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El diputado del Movimiento Al Socialismo (MAS) Edgar Montaño advirtió hoy que el órgano electoral boliviano pudiera enfrentar un proceso penal por ‘usurpación de funciones’, de mantener la decisión de postergar los comicios hasta octubre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montaño aseguró que un eventual juicio penal sería planteado contra el presidente del Tribunal Supremo Electoral (TSE), Salvador Romero, y cuatro vocales más que apoyaron aplazar los comicios, divulgó el diario digital Oxígeno.bo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El diputado del MAS recordó que otros dos vocales del TSE expresaron su desacuerdo con la postergación de las elecciones y pidieron a la Asamblea Legislativa Plurinacional la modificación de la Ley 1304, para ratificar el cambio de fecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calificó de ‘abusivo y arbitrario’ el anuncio del ente electoral bajo el argumento de que el pico más alto de la pandemia del coronavirus será en septiembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que Romero quiere hacer es manejar el TSE de manera política en beneficio de la presidenta de facto, Jeanine Añez, sentenció el legislador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el MAS denuncian que la postergación, por segunda vez en el año, de las elecciones responde al intento del gobierno de facto de perpetuarse en el poder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26 de julio, día de la rebeldía nacional en Cuba</title>
      <link>/cultura/26-de-julio/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/26-de-julio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/moncada-bohemia.jpg&#34; alt=&#34;Preparativos del asalto&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel Castro Ruz (al centro) con un grupo de compañeros en Los Palos, provincia de La Habana, durante los preparativos del asalto al cuartel Moncada: Ñico López, Abel Santamaría, José Luis Tassende y Ernesto Tizol, entre otros. (Foto: Revista Bohemia)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/3596073580_1860271237_o.jpg&#34; alt=&#34;Defensa del Cuartel Moncada&#34;&gt;
&lt;em&gt;Soldado del ejército de Batista defienden el Cuartel Moncada.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/arton21081.jpg&#34; alt=&#34;Prensa&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fotografías publicadas en la prensa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/moncada31.gif&#34; alt=&#34;Detenidos&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel Castro (Izq) y sus compañeros al ser detenidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/3596073744_cd23a79aec_o.jpg&#34; alt=&#34;Detenidos&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel y sus compañeros detenidos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/38684-fotografia-g.jpg&#34; alt=&#34;Fidel en el juicio&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel Castro en el juicio por acciones del Moncada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/foto-melba-y-hayd%C3%A9e35387-fotografia-m.jpg&#34; alt=&#34;Haydee Santamaría y Melba Hernández&#34;&gt;
&lt;em&gt;Haydee Santamaría y Melba Hernández, únicas mujeres participantes en la acción&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/presos3.jpg&#34; alt=&#34;La prisión&#34;&gt;
&lt;em&gt;Moncadistas en prisión&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/excarcelacion-fidel-moncadistas_f-rrebelde.jpg&#34; alt=&#34;Libertad&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel y sus compañeros del asalto al cuartel Moncada al salir del presidio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/cuartel-moncada_area-monumental-26-de-julio-632x419.jpg&#34; alt=&#34;Actualidad&#34;&gt;
&lt;em&gt;El Cuartel Moncada, hoy Ciudad Escolar 26 de Julio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ocurrió un domingo, un 26 de julio de 1953 se asaltaba los cuarteles Moncada, en Santiago de Cuba y Carlos Manuel de Céspedes, en Bayamo… la rebeldía del pueblo cubano se daría a conocer y sería el inicio de lo que luego se consolidó en una revolución que fue y es capaz de hacerle frente a un sistema devastador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fidel lo dijo “el primer asalto a una de las tantas fortalezas que habrían de ser ¬tomadas” … Y es que el Moncada no solo era un cuartel, era un mecanismo de las fuerzas dominantes que alejaba al pueblo de sus sueños, representaba lo que debía arrebatarse para lograr una verdadera transformación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos tiempos desafiantes, hacen falta pueblos rebeldes capaces de tomar por asalto muchos “Moncadas”, porque el sistema expande su dominio sin piedad, arrebatando sueños y esperanzas cada día… Por eso, para todos los pueblos en resistencia, ¡siempre debe ser 26!&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/1K47ItHeO58&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LA LUCHA CONTINUA</title>
      <link>/slides/pronunciamientos/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/slides/pronunciamientos/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;la-lucha-continúa&#34;&gt;La lucha continúa&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;tods-contra-la-dictadura&#34;&gt;Tod@s contra la dictadura&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;La Asamblea Popular, conformada por Organizaciones Políticas de Izquierda y Movimientos Sociales, censura al Tribunal Supremo Electoral, que precautelando los intereses de los Golpistas, ha decidido arbitraria y unilateralmente postergar las Elecciones, que debieron llevarse a cabo en el mes de enero, luego el 3 de mayo, el 2 de agosto y el 6 de septiembre del año en curso, todas postergadas con el pretexto de la crisis sanitaria por COVID-19,&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;cuando paradójicamente por las medidas improvisadas y la falta de un plan sanitario del actual régimen, se crean filas interminables en hospitales, bancos, farmacias, transporte y otros. De manera intencionada, no se crearon las condiciones para combatir la pandemia, habiendo ocasionado el crecimiento alarmante de bolivianas y bolivianos contagiados y con lamentables decesos, ahora sabemos, todo esto fue con el fin político de postergar las elecciones.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Mientras se desconocen los derechos democráticos del pueblo, el régimen golpista implementa medidas económicas vergonzosamente favorables al gran empresariado privado y a la oligarquía financiera boliviana, transfiriendo miles de millones de dólares a estos sectores, quienes además no dudan en realizar despidos masivos y reducir los salarios de los trabajadores; no les frena la tragedia que vive el pueblo boliviano y continúan enriqueciéndose con la corrupción por respiradores, con la elevación de precios en medicamentos&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;y cobros millonarios en clínicas privadas, todo nos muestra que este Gobierno de facto ha decidido volver más ricos a los ricos a costa de convertir más pobres a la mayoría de los bolivianos.
La anulación del MAS-IPSP en las elecciones significaría la proscripción de la democracia, la dictadura quiere evitar por todos los medios que el pueblo humilde, los trabajadores y el movimiento indígena originario campesino, vuelva a gobernarse a sí mismo con dignidad y soberanía.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Por ello, es que intentan aislar y desacreditar a la única institución democrática del Estado, La Asamblea Legislativa Plurinacional, y perseguir judicialmente a todo aquel que denuncia las atrocidades del gobierno fascistoide.
Al verdadero pueblo de Bolivia no le queda otro camino que el de la movilización y la lucha popular contra el conjunto de la clase dominante, para recuperar la verdadera democracia popular y dotarnos de un Gobierno legítimo que nos permita resolver la crisis sanitaria, el hambre y el desempleo que vivimos todos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;La Asamblea Popular, en estado de emergencia y movilización, se suma al llamado de la Central Obrera Boliviana a la lucha contra las maniobras prorroguistas del Gobierno golpista servil al imperialismo norteamericano. Solo nuestra lucha en las calles podrá garantizar elecciones justas y transparentes, y nos permitirá contar con un Gobierno legítimo que represente los verdaderos intereses de todos y todas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;por-la-defensa-de-la-vida&#34;&gt;POR LA DEFENSA DE LA VIDA,&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-educacion-la-salud-y&#34;&gt;LA EDUCACION, LA SALUD Y&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-estabilidad-laboral&#34;&gt;LA ESTABILIDAD LABORAL&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;solo-el-pueblo-salva-al-pueblo&#34;&gt;¡SOLO EL PUEBLO SALVA AL PUEBLO!&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;fuera-los-golpistas&#34;&gt;FUERA LOS GOLPISTAS&lt;/h2&gt;
&lt;h1 id=&#34;elecciones-ya&#34;&gt;¡ELECCIONES YA!&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viva los campesinos!</title>
      <link>/cultura/la-consigna-fsln/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/la-consigna-fsln/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/90Ww1AWOouo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcelo Quiroga Santa Cruz</title>
      <link>/cultura/a-pesar-de-la-ira/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/a-pesar-de-la-ira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A 40 años de la desaparición física del líder socialista Marcelo Quiroga Santa Cruz, su ejemplo de lucha, convicción y acción permanece viva, mostrándonos el horizonte a recorrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;❝&lt;/span&gt; &amp;hellip; Sabemos, ¡que más pronto que tarde, se cobrarán esto que estamos haciendo! ¡Estamos dispuestos a pagar este precio! ¡Siempre estuvimos dispuestos! ¡Jamás vamos a rehuir el peligro, porque mucho más temible que ese enemigo que está buscando la manera de anularnos, aun físicamente, es una conciencia culpable! ¡Y no podríamos soportarnos a nosotros mismos si no cumpliéramos nuestro deber! &lt;span&gt;❞&lt;/span&gt; — MQSC&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;❝&lt;/span&gt;A pesar de la Ira&lt;span&gt;❞&lt;/span&gt; poema-canción en homenaje a Marcelo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;❝&lt;/span&gt;Afírmalo país en tu memoria, ahora que se ha dormido en tu semilla&amp;hellip;&lt;span&gt;❞&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/ZVHqC1T4YwM&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Golpe de Estado en Bolivia reabrió heridas raciales,</title>
      <link>/noticias/golpe-de-estado-reabrio-heridas/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/golpe-de-estado-reabrio-heridas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Paz-. Las heridas raciales que la ciudadanía de Bolivia intentó cerrar se reabrieron cuando a fines de 2019 la derecha consumó el golpe de Estado contra el pueblo, afirmó hoy el candidato del Movimiento Al socialismo (MAS) Luis Arce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que la actual presidenta transitoria haya esgrimido la Biblia al igual que el cada vez más aislado presidente Donald Trump es sólo una demostración de la falta de originalidad de la derecha racista, escribió el aspirante a las elecciones de septiembre en un artículo en su blog en Internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘Ninguno de los dos se detuvo en el mensaje de paz y amor por el prójimo del cristianismo, ni en la voluntad ecuménica de todas las razas oprimidas del mundo’, recordó Arce en su trabajo ‘El racismo es una justificación para la explotación’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el también exministro de Economía, la lucha contra el racismo constituyó uno de los pilares con los que el gobierno del Movimiento al Socialismo (MAS) promovió la desestructuración del Estado colonial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El enfrentamiento contra toda forma de manifestación de ese flagelo durante 14 años por el ejecutivo encabezado por el presidente Evo Morales fue vital en ese proceso descolonizador, junto a la despatriarcalización, subrayó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arce recordó que la Ley Nú 045 Contra el Racismo y toda forma de Discriminación, promulgada el 8 de octubre de 2010 por Evo Morales, ‘tuvo y tiene la intención de establecer mecanismos para la prevención y sanción’ de esos actos, acorde con la Constitución y los Tratados Internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El catedrático explicó que el Estado Plurinacional de Bolivia es un proyecto de encuentro entre instancias del Estado, organizaciones y sectores sociales, tradicionalmente apartados de decisiones y beneficios de la civilización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre estos últimos situó a los pueblos indígenas, afrobolivianos, mujeres, adultos mayores, personas con discapacidad, población LGBTI, personas que viven con VIH-SIDA, migrantes y otros grupos en situación de vulnerabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El candidato por el MAS criticó a Estados Unidos por el asesinato de George Floyd, que ‘puso de relieve la profunda desigualdad que se vive al interior de ese país, las mismas que imponen las políticas de su gobierno en los países a los que ataca, asfixia y presiona’.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esto es TITULO una publicacion de prueba</title>
      <link>/post/esto-es-titulo-una-publicacion-de-prueba/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 10:36:45 +0000</pubDate>
      <guid>/post/esto-es-titulo-una-publicacion-de-prueba/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La parte &lt;strong&gt;principal&lt;/strong&gt; del text&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pueblo unido jamás será vencido</title>
      <link>/cultura/el-pueblo-unido-jamas-sera-vencido/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/cultura/el-pueblo-unido-jamas-sera-vencido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;«&lt;strong&gt;El pueblo unido jamás será vencido&lt;/strong&gt;» es una canción protesta chilena, cuya música fue compuesta por Sergio Ortega Alvarado y el texto escrito en conjunto con la banda Quilapayún. Conocida en el mundo entero, es una de las más famosas canciones de protesta de la historia, y junto con el tema «Venceremos», también de Ortega, una de las más conocidas de la Nueva Canción Chilena. El tema tiene un ritmo de marcha, destacando su estribillo que es un grito o consigna sólo con percusión, lo que facilita su adaptación a cualquier idioma.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/w8UGs0rdhq8&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
