<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>0 | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>https://kcomunitaria.netlify.app/publication-type/0/</link>
      <atom:link href="https://kcomunitaria.netlify.app/publication-type/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>0</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2021</copyright><lastBuildDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://kcomunitaria.netlify.app/images/icon_hu7f7db4f652e408c7196e6c273f7d2add_135342_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>0</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/publication-type/0/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>ELIMINA EL BLOQUEO</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/elimina-el-bloqueo/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/elimina-el-bloqueo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuba ha vivido este domingo 11 de julio las manifestaciones más grandes  de las últimas décadas, las  inusualesmovilizaciones  que detonaron endiversas ciudades  de  la islapara protestar  contra  el  Gobierno  respondían  a  las  demandas  de  poner  fin  a  los apagones eléctricos  y  exigir  mayor  abastecimiento  sanitarioy  de  alimentos en  un  contexto  tan complejo  que  viven  los  cubanos  ante  la  pandemia  del  Covid-19.  La  protesta  que,  en  un inicio,  tenía  como  eje  movilizador  las  limitaciones  económicas  y sociales,  adquirió otro matiz,  la  gente  se  empezó  a  movilizar  bajo consignas de “libertad” y cambios políticos, incluso hubo saqueos a tiendas estatales y se atacó a vehículos de la policía&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CHE Un hombre nuevo</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/che-un-hombre-nuevo/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/che-un-hombre-nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ernesto Guevara, el Che, asesinado a los 39 años, se ha convertido en un verdadero ícono de nuestros tiempos.
Su imagen, su obra y su pensamiento tienen hoy una fuerza arrolladora.
El documental, construido a partir de la perspectiva íntima y subjetiva de Ernesto Guevara subraya su continua formación, su coherencia, su particular mirada poética sobre la realidad, el estudio y el pensamiento al servicio de la acción y de la construcción de un mundo nuevo.
El documental está basado en materiales de archivos militares y familiares inéditos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/qI68EHXys_M&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El derrocamiento de Evo Morales y la primera guerra del litio</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/derrocamiento-evo-morales/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/derrocamiento-evo-morales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde finales del siglo XIX, el mundo se había acostumbrado a las guerras del petróleo. Pero ahora comienzan las guerras del litio, que es un  mineral fundamental para la fabricación de teléfonos celulares… y  también para la de automóviles eléctricos. Un historiador y  un periodista británicos lograron obtener una serie de documentos del  Foreign Office –el ministerio de Exteriores del Reino Unido– que  demuestran que Londres organizó de punta a cabo el derrocamiento del  presidente de Bolivia, Evo Morales, para apoderarse de las reservas  de litio de ese país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Recuerdan ustedes el derrocamiento del presidente  boliviano Evo Morales, a finales de 2019? En aquel momento, la prensa  dominante anunciaba que Morales había transformado su país en una  dictadura y que “el pueblo” lo había sacado del poder. Por su parte, la  Organización de Estados Americanos (OEA) publicó un informe donde  “certificaba” que había existido fraude en la elección presidencial  boliviana –en la cual Evo Morales había sido reelecto en primera vuelta– y que lo ocurrido no era un golpe de Estado sino un “regreso a la  democracia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para no acabar como el presidente chileno Salvador Allende, Evo  Morales se fue a México, donde denunció que había sido objeto de un  golpe de Estado organizado por fuerzas deseosas de apoderarse de las  reservas de litio de Bolivia. Al no ser capaz de identificar a quienes  se movían detrás de los golpistas, su denuncia fue ridiculizada  en Occidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo nosotros, desde la &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, revelamos entonces que  la operación que derrocó al presidente Evo Morales había sido ejecutada por una comunidad de católicos croatas descendientes de ustachis  (también llamados “ustachas”), asentada en el departamento boliviano de Santa Cruz desde el fin de la Segunda Guerra Mundial, en realidad una  de las redes &lt;em&gt;stay-behind&lt;/em&gt; montadas por la OTAN después de aquel conflicto&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un año más tarde, el candidato del partido del presidente Evo Morales –el Movimiento al Socialismo (MAS)– ganó por amplia mayoría una nueva  elección presidencial &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esta vez no hubo reclamos sobre la legitimidad de la elección y  Evo Morales pudo regresar a su país, donde fue acogido triunfalmente  –aunque ya no como presidente de Bolivia &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. La supuesta dictadura de Morales nunca existió pero la que Jeanine  Áñez había instalado –gracias a la complicidad de los altos mandos del  ejército y de la policía– acababa de ser expulsada del poder mediante  las urnas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Londres, el historiador Mark Curtis y el periodista Matt Kennard  lograron acceso a documentos desclasificados del ministerio británico  de Exteriores (Foreign Office). Y acaban de publicar sus conclusiones  en el sitio web &lt;em&gt;Declassified UK&lt;/em&gt;, asentado en Sudáfrica desde que fue blanco de la censura militar en Reino Unido &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de su carrera, Mark Curtis nos ha mostrado que la  descolonización no modificó la política del Reino Unido.  Nosotros mismos ya hemos citado sus trabajos en al menos una decena de  artículos publicados en &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo trabajo de Mark Curtis muestra que el derrocamiento del  presidente boliviano Evo Morales fue resultado de una orden del  ministerio británico de Exteriores y de varios elementos de la CIA  estadounidense, y que no pasó por la administración Trump. El objetivo  de la operación era hacer posible el saqueo del litio boliviano, que  despierta la ambición del Reino Unido en el actual contexto de la  transición energética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2009, la administración Obama ya había emprendido en Bolivia una  intentona golpista, frustrada por el presidente Evo Morales y cuyo  resultado fue la expulsión de varios diplomáticos y funcionarios  estadounidenses en aquel país. Por su parte, la administración Trump  parece haber aparentado que dejaba las manos libres a los  neoconservadores en América Latina, aunque impidiéndoles  sistemáticamente proceder a la ejecución final de sus planes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El litio es un elemento fundamental en la fabricación de baterías y  está presente en los llamados “salares” existentes en las montañas de  Chile, Argentina y principalmente en Bolivia –países que conforman el «&lt;em&gt;triángulo del litio&lt;/em&gt;»–, así como en el Tíbet. Pero también está presente, en forma sólida, en  ciertos minerales que se extraen en minas, como en Australia.  Actualmente, el litio se ha convertido en un elemento clave,  más importante incluso que el petróleo, en el contexto de los Acuerdos  de París sobre el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En febrero de 2019, el presidente Evo Morales había autorizado el  TBEA Group –una empresa china– a explotar las principales reservas  de litio de Bolivia. Así que en Londres se trazó un plan para robar el  litio boliviano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evo Morales, dirigente aymara, fue electo presidente de Bolivia  en 2006. Había llegado al mundo de la política a través del  sindicalismo, como dirigente de los pequeños productores de hoja  de coca –una planta local prácticamente indispensable para las  poblaciones que viven a grandes altitudes sobre el nivel del mar, pero  que también puede ser procesada para convertirla en la conocida  cocaína, la poderosa droga públicamente prohibida en Estados Unidos.  Al convertirse en el primer miembro de los pueblos originarios electo  presidente de Bolivia, Evo Morales encarnó el regreso de esas  poblaciones al poder, al que nunca habían tenido acceso desde la  colonización española.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto, se impone una pequeña cronología:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ya en 2017-2018, el Reino Unido había enviado expertos a la empresa  nacional boliviana Yacimientos de Litio Bolivianos (YLB) para evaluar  las condiciones para la eventual explotación de las reservas de  Bolivia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En 2019-2020, Londres financia un estadio para «&lt;em&gt;optimizar la exploración y la producción del litio boliviano utilizando la tecnología británica&lt;/em&gt;».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En abril de 2019, la embajada del Reino Unido en Buenos Aires organiza un  seminario con representantes de Argentina, Chile y Bolivia,  responsables de empresas mineras y responsables gubernamentales, para  presentarles las ventajas que representaría para ellos trabajar con la  London Metal Exchange –la Bolsa de Metales de Londres. El gobierno del  presidente Evo Morales envió un ministro como representante de Bolivia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Justo antes del derrocamiento del presidente Evo Morales, el Banco  Interamericano de Desarrollo (BID) estuvo financiando los proyectos  británicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mucho antes del golpe contra el presidente Evo Morales, el ministerio  británico de Exteriores recurrió a una empresa de Oxford –Satellite  Applications Catapult– para cartografiar las reservas de litio. El mapa así obtenido fue distribuido por el Banco Interamericano de Desarrollo  –el ya mencionado BID– sólo después del derrocamiento de Evo Morales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meses después del derrocamiento de Evo Morales, la embajada del Reino Unido  en Bolivia y la empresa Watchman UK organizaron un seminario con  300 actores del sector del litio. Watchman UK se especializa en cómo  manipular poblaciones enteras para llevarlas a participar en proyectos  contrarios a sus propios intereses, o sea en cómo evitar que esas  poblaciones se rebelen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Antes y después del golpe de Estado contra el presidente Evo Morales, la embajada británica disminuyó su actividad en La Paz –la ciudad sede del gobierno boliviaano– para concentrar su interés en la región de  Santa Cruz, donde los descendientes de los croatas ustachis habían  obtenido legalmente el poder. La embajada británica comenzó a realizar  allí numerosos eventos culturales y comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para neutralizar a los bancos bolivianos, la embajada británica  organizó –8 meses antes del golpe de Estado– un seminario sobre  seguridad informática. En ese evento fue presentada la firma DarkTrace  (creada por el MI5 británico) y se explicó a los participantes que sólo  los establecimientos bancarios que utilizaran los servicios de  DarkTrace podrían trabajar con la City londinense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mark Curtis y Matthew Kennard señalan que Estados Unidos no participó oficialmente en el golpe contra Evo Morales… pero varios funcionarios  salieron de la CIA para orquestarlo. Por ejemplo, DarkTrace reclutó a  Marcus Fowler, un especialista de la CIA en ciberoperaciones, y a Alan  Wade, ex jefe de inteligencia de la CIA. El personal encargado de  preparar el golpe era principalmente británico, como los responsables  de Watchman UK, Christopher Goodwin-Hudson –ex militar de carrera y  posteriormente director de la seguridad en Goldman Sachs– y Gabriel  Carter –miembro del Special Forces Club de Knightsbridge, quien pasó  por Afganistán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El historiador Mark Curtis y el periodista Matthew Kennard aseguran  también que la embajada británica en Bolivia proporcionó a la  Organización de Estados Americanos (OEA) los datos que fueron  utilizados para «&lt;em&gt;probar&lt;/em&gt;» el supuesto fraude en la elección  presidencial. Aquel “informe” de la OEA fue posteriormente desmentido  por investigadores del Massachusetts Institute of Technology (MIT) &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, antes de que los electores bolivianos se encargaran de desmentirlo definitivamente en las urnas, en la elección siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hechos están confirmando los trabajos del historiador británico  Mark Curtis. En 3 años, desde el golpe de Estado en Bolivia –realizado  en 2019–, hemos mostrado el papel del Reino Unido en la guerra  contra Yemen &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y en el conflicto del Alto Karabaj (2020) &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Reino Unido realiza guerras cortas y operaciones secretas,  evitando en la medida de lo posible que su acción quede bajo las luces  de los medios. Controla la percepción pública sobre su presencia  utilizando para ello una multitud de agencias de prensa y de medios de  difusión que Londres subvenciona en secreto. Utiliza todos esos medios y agencias de prensa para explotar el país según su propia conveniencia. E incluso puede hacer durar esa situación por el mayor tiempo posible, manteniendo la certeza de que sus víctimas volverán a recurrir a su  supuesta ayuda, lo cual pone a Londres en situación de ser el único  actor capaz de aplacar los conflictos que inicia.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/article208407.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bolivia, laboratorio de una nueva estrategia de desestabilización&lt;/a&gt;», por Thierry Meyssan, &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, 26 de noviembre de 2019.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/article211336.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Resultado de la elección presidencial en Bolivia. Una sonora bofetada para la “coalición occidental”&lt;/a&gt;», por el general Dominique Delawarde, &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, 22 de octubre de 2020.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/article211719.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Regreso triunfal de Evo Morales a Bolivia&lt;/a&gt;», &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, 22 de noviembre de 2020.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.dailymaverick.co.za/article/2021-03-08-revealed-the-uk-supported-the-coup-in-bolivia-to-gain-access-to-its-white-gold/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Revealed: The UK supported the coup in Bolivia to gain access to its ‘white gold’&lt;/a&gt;», Matt Kennard, &lt;em&gt;Daily Maverick&lt;/em&gt;, 8 de marzo de 2021.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/article209414.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El fraude de la OEA sobre la elección de Evo Morales&lt;/a&gt;», &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, 4 de marzo de 2020 y &lt;em&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/IMG/pdf/Bolivia_report-short.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Analysis of the 2019 Bolivia Election&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Jack R. Williams y John Curiel, MIT, febrero de 2020.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/article209511.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;La primera guerra de la “OTAN-MO” perturba el orden regional&lt;/a&gt;», por Thierry Meyssan, &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, 24 de marzo de 2020.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;«
&lt;a href=&#34;https://www.voltairenet.org/article211736.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Victoria de Londres y Ankara en el Alto Karabaj, derrota para Soros y los armenios&lt;/a&gt;», por Thierry Meyssan, &lt;em&gt;Red Voltaire&lt;/em&gt;, 24 de noviembre de 2020.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El MAS tiene importantes desafíos en esta nueva etapa</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/el-mas-tiene-importantes/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/el-mas-tiene-importantes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las próximas semanas se llevarán a cabo las elecciones de alcaldes y gobernadores en Bolivia, en un proceso inédito a causa de la pandemia, pero que empieza a multiplicar las esperanzas de la población con la campaña de vacunación en curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hablar de la gestión del Gobierno, del estilo de conducción de Arce-Choquehuanca, del desenvolvimiento interno del Movimiento Al Socialismo (MAS), así como del panorama electoral, nos sentamos con el Sociólogo y doctor en Ciencias Políticas, Fernando Mayorga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Época (LE).- A pocos meses de la victoria del MAS y de la llegada de Luis Arce y David Choquehuanca al gobierno, ¿cuáles son los rasgos centrales de la coyuntura política? ¿Hay polarización política y si no la hay por qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fernando Mayorga (FM).- El rasgo central es la estabilidad política, porque se resolvió la crisis que sufrió la democracia desde noviembre de 2019. Esa crisis fue resuelta de manera pacífica y con una notable asistencia a las urnas, además, en un contexto de pandemia que fue y es un factor inhibidor en todas partes del mundo. Esa participación, cercana al 90% del padrón electoral, se concentró en el binomio del MAS, en una clara señal de superación de la polarización precedente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, no existen elementos para una polarización política puesto que la coalición opositora al MAS fue una coalición circunstancial y contingente, que se disgregó una vez logrado su objetivo –derrocar a Evo Morales–, y porque sus integrantes supusieron que, sin su líder carismático, el MAS ya no era un adversario de quilates. La fragilidad de la coalición opositora derivó en la desaparición en la Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) de partidos con cierta trayectoria (Unidad Nacional y Demócratas) y su sustitución por dos fuerzas cuyo futuro es incierto: Comunidad Ciudadana (CC) y Creemos. A esa trama partidista se suma la crisis en el movimiento cívico, sobre todo cruceño, que está viviendo una confusa transición en busca de una propuesta renovada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este panorama institucional hay que sumar el debilitamiento del discurso opositor sobre el “monumental fraude”, “los 14 años” o “la dictadura masista”. Solamente quedan los epítetos racistas y la perplejidad frente a la contundente victoria de Arce y Choquehuanca. Mientras no se modifique la actual relación de fuerzas no habrá polarización, puesto que esta depende del accionar de los actores estratégicos y no de las opiniones ni campañas de periodistas militantes y “analistas” frustrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- El no reconocimiento de un nuevo escenario político en el que Evo Morales ya no es presidente pero sí su partido, obliga a pensar a su militancia la política hacia dentro y fuera del país de manera distinta a los 14 años de gobierno del Proceso de Cambio. Todo indica que hay turbulencia interna, ¿a qué se debe eso y cuál es el peligro que amenaza al MAS? O, por el contrario, ¿qué provecho le pueden sacar el MAS y los movimientos sociales a esta situación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- Es importante que el MAS defina un nuevo modelo de toma de decisiones. Durante 14 años el MAS funcionó en torno a Evo Morales, que era presidente del Estado, del partido y de la red de confederaciones sindicales (Conalcam). Él concentraba el proceso decisional, aunque en una lógica de consulta con las organizaciones sociales y en respuesta a sus demandas. Este modelo estalló el 10 de noviembre de 2019 y, desde entonces y sobre todo a partir del 18 de octubre de 2020, el MAS está en busca de un esquema decisorio sustituto. Por ahora no lo encuentra y un ejemplo fue la conflictividad en la definición de las candidaturas para los comicios subnacionales. Y eso fue resultado de una contradicción, antes inexistente, entre las organizaciones sociales, reagrupadas en el Pacto de Unidad, y el “instrumento político” (MAS-IPSP). En varios distritos no se respetó la decisión “orgánica” y la “dirigencia del Instrumento” impuso candidatos; los reclamos, en varios casos, se enfocaron en Evo Morales que, desde su retorno, ejerce la presidencia del partido. Así, paradójicamente, el partido es fortalecido como aparato institucional puesto que es un recurso de poder para Morales, quien decidió, en muchos casos, en contra de las determinaciones de las organizaciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda que la disyunción entre “lo orgánico” y “lo político-partidista” denota la existencia de problemas inéditos en el MAS, que serán, seguramente, resueltos en su próximo congreso nacional mediante una reforma de sus estatutos. En otras palabras, el MAS enfrenta un peligro pero también una oportunidad para renovarse ante los desafíos de esta nueva etapa del Proceso de Cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- La diferencia de estilo de hacer gobierno entre Arce y Evo Morales es notoria. Algunos piensan, sin embargo, que la resistencia del actual mandatario a tener una mayor exposición pública no es del todo positiva para generar percepción política favorable. ¿Está de acuerdo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- La disparidad en los estilos de gobierno es normal porque depende de los actores y los contextos. No tiene sentido juzgar el desempeño de Luis Arce en comparación con Evo Morales en aspectos formales o retóricos, sino por su eficacia en la gestión política y en la conducción del Estado. La exposición pública de un presidente no es positiva ni negativa en sí misma, aunque, en las actuales circunstancias, considero que la cautela es preferible al histrionismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo pronto, casi tres meses después de su posesión, los resultados de la conducción gubernamental por parte de Arce son positivos, más aun considerando que tuvo y tiene que lidiar con las convencionales fuerzas de oposición y un inédito frente interno puesto que, desde el retorno de Evo Morales, se planteó la interrogante acerca de “quién manda en el MAS” y qué consecuencias tiene ese hecho en el manejo gubernamental. Como dije, el partido anda en busca de un nuevo modelo decisional y, mientras tanto, existe un equilibrio precario porque el conjunto de los integrantes del MAS sabe que si uno pierde, pierden todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- ¿Hemos vuelto a tener un vicepresidente clásico, con poca incidencia en la conducción del Estado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- No, la Constitución del 2009 le otorga nuevas y más atribuciones que en el pasado y su ejercicio depende de David Choquehuanca. De similar manera que en el caso de la presidencia, no tiene sentido comparar la gestión del actual vicepresidente con el rol de Álvaro García Linera como referente. Las ideas expuestas por Choquehuanca en importantes eventos han establecido una línea discursiva que apunta a la interculturalidad, la reconciliación y la recuperación de los valores primigenios del Proceso de Cambio a partir de la identidad indígena. Se trata de una reorientación estratégica y el Vicepresidente es su vocero intelectual y político, empero habrá que ver si estas ideas no terminan subordinadas a la lógica instrumental de la lucha contra la pandemia y la situación económica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- Las elecciones subnacionales importan lógicas distintas a las elecciones generales. Sin embargo, es evidente que hay algún tipo de relación entre ambas. ¿Cuáles son esos tópicos que se manifestarán en los comicios del 7 de marzo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- Es preciso analizar la coyuntura política como un “ciclo electoral” que empieza con los comicios generales y se completa con las elecciones subnacionales. En el primer caso se define la distribución horizontal del poder (Ejecutivo/Legislativo), y en el segundo caso se dibuja la distribución vertical del poder (gobierno central y autonomías territoriales). Así queda completo el mapa político para la gestión presidencial. Todo parece indicar que se repetirá lo que ha sucedido desde 2005: el MAS vence con mayoría absoluta en elecciones generales pero no supera el 50% en comicios subnacionales; y la oposición vence en importantes capitales departamentales y algunas gobernaciones, pero no como bloque sino mediante diversas fuerzas políticas sin otra identidad que no sea su rechazo al MAS. El dato de esta coyuntura es el cambio de actores en el campo opositor por la declinación de Demócratas y Unidad Nacional y la emergencia de CC y Creemos, que muestran claras señales de precariedad institucional y no obtendrán réditos políticos en estos comicios, excepto en el caso de una victoria de Camacho en la gobernación cruceña. En otras palabras, las elecciones subnacionales eran una oportunidad para que se conviertan en fuerzas políticas con mayor presencia nacional y vigor institucional pero su accionar fue errático, sobre todo en el caso de CC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- Según Ciesmori, con la habilitación de Manfred Reyes los sondeos desfavorecen al MAS en alcaldías como Cochabamba, El Alto y Santa Cruz, ¿cuál es el significado de esas proyecciones y el costo eventual para el oficialismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- No sería una novedad que el MAS pierda en esas ciudades. Ya ocurrió. El caso de Eva Copa es peculiar, expresa las disyunciones internas en el MAS y no una pugna entre rivales. No creo que la derrota del MAS en algunas ciudades tenga impacto político negativo para el oficialismo, porque el campo opositor está disperso y, además, estará sometido a una disputa de liderazgo con miras al 2025 entre, por ejemplo, Camacho y Reyes Villa, si es que son elegidos. Considero, más bien, que la presencia de varias autoridades subnacionales de signo opositor puede ser positiva para la gestión de Luis Arce puesto que si se dan lógicas de concertación entre el Gobierno y autoridades opositoras salen ganando todos, y con mayor nitidez el presidente Arce, porque el MAS conlleva la impronta negativa de la imagen “autoritaria” de Evo Morales implantada por sus rivales en la opinión pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- En las presidenciales pasadas Arce obtuvo sobre un 55% de las preferencias electorales, ¿por qué no se avizora un comportamiento parecido en las subnacionales? ¿Qué similitudes y diferencias habría en ambos ejercicios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- Porque el electorado, en más de un tercio, no es masista ni antimasista, es un votante racional que define la orientación de su voto de acuerdo a la coyuntura política, el contexto nacional o local y el perfil de los candidatos. Por eso, como dije, desde los comicios concurrentes de diciembre de 2005, el MAS nunca repitió su desempeño electoral en ambos escenarios, aunque tampoco sus opositores, quienes nunca repitieron actores, excepto el caso de Rubén Costas en Santa Cruz que, ahora, y no es un dato menor, quedó marginado en el campo opositor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LE.- El MAS y sus candidatos de octubre arrasaron en las urnas. Ni un año después se advierte una configuración política que no le es plenamente favorable a nivel de gobernadores, aunque todo indica que seguirá siendo la fuerza predominante a nivel municipal. ¿A qué se atribuye esta tendencia? ¿Cuál sería un escenario ideal, uno bueno y otro regular para el oficialismo en las subnacionales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FM.- Porque son escenarios disímiles. Uno es nacional y responde a determinadas demandas y expectativas. El otro es múltiple y cada escenario regional es distinto. Unas veces depende de los candidatos a gobernador o de las pugnas internas en el MAS, otras veces del accionar –disperso o unificado– de la oposición al MAS. El panorama es distinto en el ámbito municipal si se lo percibe cuantitativamente. El MAS es una fuerza indígena campesina y, desde hace décadas, desde la Ley de Participación Popular en 1996, los campesinos indígenas (con la sigla del MAS desde 2002) dominan sus territorios y por eso el MAS controla más del 70% de los municipios. Empero, este panorama cambia en las capitales de departamento y en varias ciudades intermedias, donde intervienen otros actores, allí la oposición al MAS es consistente y existen fuerzas políticas y líderes capaces de vencerle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como señalé, un conjunto de fuerzas opositoras en el nivel subnacional puede crear condiciones para el diálogo y la cooperación intergubernamental y ambas son necesarias y positivas para la democracia, y para luchar contra la pandemia. El oficialismo no debe caer en la tentación de copar todos los espacios subnacionales en marzo de 2021, porque crearía condiciones para la rearticulación de los sectores más recalcitrantes de la oposición y, por ende, para la polarización política. Y porque el sello de esta nueva etapa del Proceso de Cambio debe ser la concertación y la cooperación en torno a principios programáticos. El desafío para el MAS es recuperar la hegemonía perdida, pero antes debe mirarse al espejo y definir qué es hoy el Instrumento Político de esa fuerza nacional popular que, en octubre del año pasado, creó las condiciones para reencauzar el proceso histórico a partir de la recuperación de la democracia&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Golpe de Estado y persecución política (2019-2020)</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/golpe-de-estado-en-bolivia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/golpe-de-estado-en-bolivia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quienes se autoengañan en sentido de que en Bolivia no hubo golpe de Estado el 10 de noviembre de 2019, deberán leer los artículos 169 y 170 de la Constitución Política del Estado en los que queda explicitada la sucesión presidencial: Presidente, Vicepresidente, Presidente del Senado, Presidente de la Cámara de Diputados.  Jeanine Añez era segunda vicepresidenta por la bancada minoritaria y tanto la ley como el reglamento general de la Cámara Alta no señalan en parte alguna de esos textos  que quedaba habilitada para acceder al cargo. Una minuta de comunicación del Tribunal Constitucional, con la que se tramitó su juramento a cargo de efectivos militares, no puede estar por encima del ordenamiento jurídico del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese contexto espurio, en el que el supuesto doble objetivo era anular unas elecciones generales por presunto fraude y expulsar del poder a Evo Morales, los distintos actores políticos que propiciaron la posesión de Añez creyeron que se produciría una transición sin contratiempos, exclusivamente orientada a la realización de nuevas elecciones, objetivo que quedó distorsionado cuando la presidenta de facto se habilitó como candidata, sumándose a la lista de aspirantes a ser elegidos en las urnas, decisión de la que se arrepintieron ella y su entorno cuando ya era tarde, a las puertas de otro abrumador triunfo del binomio del Movimiento Al Socialismo (MAS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada del coronavirus, en marzo de este 2020, el ministro de Gobierno, Arturo Murillo, decidió poner en práctica un “protocolo de seguridad” contra la pandemia que, en realidad, escondía una persistente persecución política, con acusaciones de terrorismo, sedición y narcotráfico a cuanto militante del Movimiento Al Socialismo (MAS) conviniera arrinconar. Seguramente con esa idea basada en la ley del talión, sustentada en que durante el gobierno de Evo Morales se había montado un aparato  persecutorio que, en lugar de ser desmontado, siguió utilizándose con los nuevos actores al mando de operaciones que incluían detenciones preventivas, detenciones domiciliarias, cartas de negociación extorsivas y métodos de amedrentamiento a quienes se resistían a inventar o “sembrar” pruebas contra exjefes o compañeros de militancia partidaria. Lo hecho por Murillo supera con creces lo que hiciera el último gobierno del MAS, convirtiéndose éste en el autor represivo de una “política de Estado” con olor a revancha, ajuste de cuentas y proscripción del partido que más elecciones y con cifras superadoras del 50% ha ganado en el país desde 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sofisticación para forzar procesos sin materia justiciable y la grosería llegó a tales grados que, por ejemplo, se acusó de sedición y terrorismo a quien fuera jefa de despacho del presidente Morales, Patricia Hermosa, a la que se encarceló sin otra prueba que registros y conversaciones telefónicas. Una vez privada de libertad, la señora Hermosa perdió al bebé que estaba gestando, argumento legal suficiente que debía inhibir de capturarla a quienes ejecutaron su detención arbitraria e ilegal. Para los objetivos persecutorios, Hermosa era una “sediciosa” y “terrorista”, presuntos delitos que junto al de “narcotraficante” sirvieron para instaurar un régimen del terror, que recuerda a Claudio San Román a cargo del Control Político del MNR en los 50 y 60, y a las dictaduras militares inauguradas por el general René Barrientos Ortuño en 1964.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miriam Gamboa, señora con 80 años de edad, se encuentra recluida en el Centro de Orientación Femenina (COF) de La Paz, acusada de ser la autora intelectual de la quema de los buses Puma Katari. Gamboa, una anciana con amplio recorrido profesional como experta en planificación en salud, alega inocencia, pero ya cumple un mes de detención en celdas de Obrajes, privada de la visión de un ojo, producto de cataratas. Otro abuso innombrable del que casi nadie se ha enterado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la responsable de comunicación de una empresa estatal de servicios le ofrecieron no iniciarle un proceso y menos detenerla si aceptaba involucrar a su jefe en actos de corrupción. Al negarse rotundamente a aceptar tan sórdida proposición, fue acusada por una funcionaria sin título profesional, lo que la inhabilitaba de acceder al trabajo en dicha empresa, y con ese y otros vicios procedimentales fue cautelada con detención domiciliaria, limitante que le impidió trabajar durante casi un año, con acoso callejero por parte de efectivos policiales a su hijo de apenas 12 años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son suficientes estos ejemplos preliminares de cómo el poder político e instancias decisorias del Ministerio Público instalaron el miedo en ciudadanas a las que en el supuesto de haber cometido delitos pudieron haber sido sometidas a debido proceso para defenderse en libertad. Lo que le cuestionaron a un minúsculo entorno que no permitía que Evo Morales mirara el horizonte y se encargaba del sistemático control político de fiscales y jueces, terminaron perfeccionando un método de anulación del adversario político, al extremo de que hasta la Asamblea Permanente de Derechos Humanos terminaría traicionando su espíritu y esencia, que consiste en denunciar atropellos y sacar cara por las víctimas. Lo contrario: su presidenta, Amparo Carvajal, le manifestó a una de ellas, puesta a buen recaudo, que solamente podría abogar en su favor si hubiera llegado hasta las celdas de un recinto penitenciario, algo así como “si estás en el quinto infierno de la cárcel podemos salir en tu defensa, de lo contrario no”. Como para enmudecer de estupor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿A quién pues hemos perseguido?”, preguntó el entonces ministro de Obras Públicas, Iván Arias, a una conductora televisiva que lo entrevistaba. Se le podría responder que a quienes terminaron muertos en Sacaba, Senkata y el Pedregal. A Patricia Hermosa, Miriam Gamboa y a la funcionaria de la empresa estatal a la que quisieron extorsionar presionándola para inventarle delitos a su jefe. Debemos suponer que Arias no tendrá respuesta, aunque ponga a todos los avengers en miniatura con los que suele acudir a sus patéticas intervenciones mediáticas, sobre las que a propósito —persecución mediática— también hay un representativo conjunto de hechos a cargo de periodistas que avalaron el golpe, sin jamás referirse a estas indignantes violaciones a los derechos humanos: Imposible. Estaban en paroxismo obsesionados con sacar del poder al “tirano” y a sollozar de emoción por la gesta de los llamados pititas, esos a los que han convertido en símbolo de 21 días en los que se defenestró a Evo y a los suyos con escalonados motines policiales y la presión de las Fuerzas Armadas para la renuncia del Presidente. Los mismos que hasta hace una semana invocaban un golpe cívico-militar porque también se habría producido fraude en las elecciones del pasado 18 de octubre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era tal el grado de excitación entre el 21 de octubre y el 20 de noviembre de 2019, que referentes de opinión como Carlos Hugo Molina escribieron tuits con aliento épico y un grado de cursilería desconcertante, desmentido posteriormente por la evolución de los acontecimientos: “Gracias Presidente.  Impresiona la mezcla de magia y milagro que alinearon el aletear dialéctico de la mariposa para vivir lo que vivimos. Vamos a cuidarte Jeanine, necesitamos que esto salga lo más humano posible (sic). Mantené tu sonrisa, y cuando creas necesario, convocá a los pititas”. Sublime. Como el chocolate peruano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un video producido en un laboratorio audiovisual&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un intendente municipal de La Paz con grado policial contaminó el proceso de persecución- investigación que se inició contra el que fuera gerente de la empresa estatal Mi Teleférico, César Dockweiler, interviniendo sin competencia legal en el mismo. Se lo acusó de uso indebido de bienes del Estado con el insostenible argumento de haber producido un video en el Laboratorio Audiovisual que instaló la empresa de transporte en una de sus estaciones (Línea Celeste) con el propósito de ofrecer infraestructura y capacitación en la materia al público en general que estuviera interesado en la producción de imágenes en movimiento. En otras palabras, dicho laboratorio prestaba un servicio como parte de las iniciativas vinculadas a la comunicación y a la cultura que el sistema de transporte puso en funcionamiento, producto de su compromiso con la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los acusadores, a la cabeza del sustituto de Dockweiler, Jorge Bonadona, directamente relacionado con el Gobierno Municipal de La Paz, utilizaron un breve testimonial en que una persona de aproximadamente 45 años hace una exhortación reflexiva con respecto de la coyuntura electoral que se vivía en el país en ese momento, previo a las anuladas elecciones del 20 de octubre del pasado año. No se trataba de un spot de campaña con autoría partidaria, por lo que la argumentación caía por su propio peso. A partir de ese momento, quien fuera artífice y conductor gerencial de una de las obras fundamentales que le ha cambiado la cotidianidad a las ciudades de La Paz y El Alto con este sistema de transporte, comenzó a ser perseguido y, como no admitió culpabilidad alguna, decidió ponerse a resguardo para eludir su detención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por si esto fuera poco, a Dockweiler también se lo acusó de presionar y obligar al  personal de Mi Teleférico a entregar aportes para la campaña del Movimiento Al Socialismo (MAS), cuando, según su versión y la de los propios trabajadores de la empresa, los montos fueron otorgados libre y voluntariamente. Todo traído de los pelos con la instigación de ministros como el de la Presidencia, Yerko Nuñez, y el  de Obras Públicas, Iván Arias, el que preguntó en televisión “¿A quién hemos perseguido?”. Objetivo central: Anular políticamente al fundador gerente de Mi Teleférico que a lo largo de su gestión demostró que una empresa estatal, bien gestionada, puede exhibir números favorables con efectos multiplicadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una justicia putrefacta al servicio del poder de turno&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido proceso es el concepto con el que se enjuicia a una persona cumpliéndose rigurosamente todas las instancias que comprenden el trayecto de un juicio transparente, desde el levantamiento de información a partir de indicios hasta el momento final de la sentencia condenatoria, que en los casos analizados ha sido sustituido por el uso excesivo y violatorio de los derechos humanos de la detención preventiva, y sucede cuando el Ministerio Público y el aparato judicial se hallan condicionados en todas sus instancias por el poder político de turno. Fue en ese ámbito que el Tribunal Constitucional otorgó carta blanca a Evo Morales para que se habilitara como candidato presidencial, aduciendo un derecho humano según el Pacto de San José. Tres años más tarde de tan cuestionada decisión, incluso en instancias como la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), el que fuera ministro de Justicia y abogado de confianza de Evo, Héctor Arce Zaconeta, ha reconocido hace unos días en entrevista televisiva que se trató de “el más grave de los errores”, reconocimiento tardío, por lo que él mismo tuvo que padecer refugiado en la residencia de la Embajada de México en La Paz, y sin prever consecuencias para todos sus “compañeros” a los que se persiguió, extorsionó y apresó indebidamente durante el último año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las características fundamentales de la persecución política durante el gobierno de facto son las siguientes: incumplimiento de principios y procedimientos penales, injerencia política del Órgano Ejecutivo en el Órgano Judicial y en el Ministerio Público; fabricación de delitos, órdenes de aprehensión sin debida citación previa; uso de medios de comunicación para fines de desprestigio; abuso contra terceros para fines declaratorios e incriminatorios; involucramiento de familiares —parejas, hijos— con ampliación de procesos; presiones para cambiar declaraciones de testigos; búsqueda de “testigos” para declaraciones en contra de los perseguidos de turno a cambio de reinserción u otorgación de fuentes laborales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ése es el “legado” que nos deja la fallida presidencia transitoria inconstitucional de Jeanine Añez-Arturo Murillo. Como para que no queden dudas, acerca de la inquina del régimen de facto, la que fuera ministra de Relaciones Exteriores, Karen Longaric, destituyó al embajador en el Perú, Gustavo Rodríguez Ostria, a sabiendas del cáncer que lo aquejaba, por lo que su despido era ilegal. Digamos que ejerciendo otra forma sutil y perversa de persecución política. Ayer sábado 14 de noviembre nos enteramos que lamentablemente Rodríguez Ostria falleció en Lima, al que recordaremos como historiador de valiosas investigaciones como “Sin tiempo para las palabras: Teoponte, la otra guerrilla guevarista en Bolivia” (2006) y “Los partidos de izquierda ante la cuestión indígena 1920-1977” (2017).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plan de acción</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/plan-de-accion/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/plan-de-accion/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
  &lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1J7lVJeaAYW-_-LnGi7hj_SUxRbE6zoDd/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
    &lt;i class=&#34;fas fa-link mr-1&#34;&gt;&lt;/i&gt;
    PDF
  &lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;Víctor Jara un canto truncado&#39;</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/victor-jara/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/victor-jara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fragmento del libro “Víctor Jara un canto truncado”, de Joan Jara, su compañera:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuento con otros dos atisbos fugaces de Víctor en el estadio, dos testimonios más; un mensaje para mí transmitido por alguien que estuvo a su lado algunas horas en los camarines -convertidos en sala de tortura-, un mensaje de amor hacia sus hijas y hacia mí. Luego fue, una vez más, insultado y golpeado, en público; al borde de la histeria y perdido el dominio de sí, el oficial apodado &amp;ldquo;El Príncipe&amp;rdquo; le gritó; &amp;ldquo;¡Canta ahora si puedes, hijo de puta!&amp;rdquo;. Después de cuatro días de sufrimiento, la voz de Víctor sonó en el estadio para cantar un verso de &amp;ldquo;Venceremos&amp;rdquo;, el himno de la Unidad Popular. A continuación, fue golpeado y evacuado a rastras para someterlo a la última etapa de su agonía.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Xh1L3Y9vAAY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nilo Soruco a Benjo Cruz!</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/nilo-soruco-a-benjo-cruz/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/nilo-soruco-a-benjo-cruz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“Muy amables, muchas gracias. Muy contento de estar en este rinconcito, donde yo entiendo el folklore de una determinada manera, como la expresión integral del hombre, como la manifestación total de él. Es decir, el hombre mediante el folklore le canta al amor, le canta al paisaje, le canta a la Patria, le canta a la mujer amada, pero también le canta a su problemática social, y nosotros, los que queremos ser folkloristas no podemos eludir ese tema porque eludirlo sería cobardía.” &amp;ndash; Benjo Cruz&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/2Un7_sE_YJg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuestro homenaje a Benjo Cruz!</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/homenaje-a-benjo-cruz/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/homenaje-a-benjo-cruz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“Voy a cantar una copla por si acaso muera yo, porque nosotros los hombres hoy somos, mañana no.” &amp;ndash; Benjo Cruz&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/DbcgcGT-7ZY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>66 Años del nacimiento del comandante Chávez</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/historia/cumpleanios-chavez/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/historia/cumpleanios-chavez/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Colectivo Kallpa Comunitaria se une al pueblo de Venezuela, a todas las personas y organizaciones progresistas de todo el mundo para conmemorar el 66 aniversario del nacimiento del ex presidente y líder de la Revolución Bolivariana, comandante Hugo Chávez Frías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/YU26zskkekH48_xTrWCu7C7BKfOjkc-GCNGlWkT2q5Z6TjlalRZOb_yaFY-yFSETjUDgK-R7mnW0NNZjuw_eB-ypv1dUE0U_Fi0SjXqeadG1ykfnSQlagbccaENuzKLKnGVSqIsI=w2400&#34; alt=&#34;Hugo y Fidel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo Chávez pasará a la historia por iniciar un nuevo proceso emancipatorio en todo el continente. Su muerte fue un duro golpe para los que hemos luchando por la Patria Grande que soñaron Bolívar, San Martín y el Che.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/SsWZZ062jAC1_01JfVYOobkNN1w5GU94ya-wwUO3zffBEks9muQ6EcxQ8_7dN6LMWbicKdEgjqmNF4N8x09DOcdBRBT1jBwUMGGdSrW3vBHuyVfvxfYH3kAb2fRM75CCvVeO9tXx=w2400&#34; alt=&#34;Hugo, Fidel y Evo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comandante Hugo Chávez. ¡Hasta la Victoria Siempre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/cxTn0OmCdJhxUBSS8JPsc98YMFYvpK9QaapRk-WiSBlvqeRT9kYxSlgWWCYoa9pGfFzsHGNTGzV8LP3WZPmrFLGw1O5Nx2Y8Iv7JMVlafxth7hwIQQ2ybNgXW7y-ydifOi_hQzXr=w2400&#34; alt=&#34;Comandante Hugo Chávez&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/0IppRJhn18EzOCa6LjyToRBAnxbBgUpbNcqsPBti57-G0qnX5Wia-A3d_yspsARrN81gvNcK4uJPBR5mMBePcnDjQ3Lm5W1mlz-cfIy8eNTJdpNBiBuVCbiijVq1qIZr85kNfY9s=w2400&#34; alt=&#34;Chavista&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>COB decide huelga general indefinida en demanda de elecciones el 6 de septiembre</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/cob-decide-huelga-general/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/cob-decide-huelga-general/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En Cabildo realizado en El Alto, el ejecutivo de la Central Obrera Boliviana (COB); Juan Carlos Huarachi, anunció que desde este martes se declara huelga general indefinida con movilizaciones en los nueve departamentos, en demanda de que el Tribunal Supremo Electoral (TSE) haga las elecciones el 6 de septiembre y se retracte de postergarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien en un principio la decisión era dar un plazo de 72 horas al TSE y empezar la huelga con bloqueos desde el lunes 3 de agosto, Huarachi fue presionado por varios asistentes al Cabildo para que las medidas se presión comiencen en el día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huarachi dijo que la huelga será desde este martes, a pedido de organizaciones como la Federación Túpac Katari, ayllus del Norte Potosí, fabriles, constructores, padres de familia y jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vamos a instruir a nuestros ejecutivos nacionales, departamentales, provinciales, regionales, subcentrales y sindicatos de base, a organizarse, a coordinar esta huelga general indefinida que empieza a partir de hoy día 28 de julio”, manifestó el dirigente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huarachi expresó su rechazó a las acusaciones del Gobierno de que las marchas implican contagios de coronavirus. Señaló que los responsables son los gobernantes por no conseguir el abastecimiento de respiradores e insumos de bioseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El problema en el país no es coronavirus, el problema es este Gobierno incapaz que no ha hecho esa atención en el momento oportuno”, afirmó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ejecutivo de la COB señaló que a título de pandemia se está prorrogando el actual Gobierno y llamó a decir “basta” a esa situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si nos unimos mineros, campesinos, clase media y El Alto, todos juntos somos una dinamita”, aseveró.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Advierten de proceso penal contra órgano electoral boliviano</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/advierten-proceso-penal-contra/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/noticias/advierten-proceso-penal-contra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El diputado del Movimiento Al Socialismo (MAS) Edgar Montaño advirtió hoy que el órgano electoral boliviano pudiera enfrentar un proceso penal por ‘usurpación de funciones’, de mantener la decisión de postergar los comicios hasta octubre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montaño aseguró que un eventual juicio penal sería planteado contra el presidente del Tribunal Supremo Electoral (TSE), Salvador Romero, y cuatro vocales más que apoyaron aplazar los comicios, divulgó el diario digital Oxígeno.bo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El diputado del MAS recordó que otros dos vocales del TSE expresaron su desacuerdo con la postergación de las elecciones y pidieron a la Asamblea Legislativa Plurinacional la modificación de la Ley 1304, para ratificar el cambio de fecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calificó de ‘abusivo y arbitrario’ el anuncio del ente electoral bajo el argumento de que el pico más alto de la pandemia del coronavirus será en septiembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que Romero quiere hacer es manejar el TSE de manera política en beneficio de la presidenta de facto, Jeanine Añez, sentenció el legislador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el MAS denuncian que la postergación, por segunda vez en el año, de las elecciones responde al intento del gobierno de facto de perpetuarse en el poder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26 de julio, día de la rebeldía nacional en Cuba</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/26-de-julio/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/26-de-julio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/moncada-bohemia.jpg&#34; alt=&#34;Preparativos del asalto&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel Castro Ruz (al centro) con un grupo de compañeros en Los Palos, provincia de La Habana, durante los preparativos del asalto al cuartel Moncada: Ñico López, Abel Santamaría, José Luis Tassende y Ernesto Tizol, entre otros. (Foto: Revista Bohemia)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/3596073580_1860271237_o.jpg&#34; alt=&#34;Defensa del Cuartel Moncada&#34;&gt;
&lt;em&gt;Soldado del ejército de Batista defienden el Cuartel Moncada.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/arton21081.jpg&#34; alt=&#34;Prensa&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fotografías publicadas en la prensa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/moncada31.gif&#34; alt=&#34;Detenidos&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel Castro (Izq) y sus compañeros al ser detenidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/3596073744_cd23a79aec_o.jpg&#34; alt=&#34;Detenidos&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel y sus compañeros detenidos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/38684-fotografia-g.jpg&#34; alt=&#34;Fidel en el juicio&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel Castro en el juicio por acciones del Moncada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/foto-melba-y-hayd%C3%A9e35387-fotografia-m.jpg&#34; alt=&#34;Haydee Santamaría y Melba Hernández&#34;&gt;
&lt;em&gt;Haydee Santamaría y Melba Hernández, únicas mujeres participantes en la acción&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/presos3.jpg&#34; alt=&#34;La prisión&#34;&gt;
&lt;em&gt;Moncadistas en prisión&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/excarcelacion-fidel-moncadistas_f-rrebelde.jpg&#34; alt=&#34;Libertad&#34;&gt;
&lt;em&gt;Fidel y sus compañeros del asalto al cuartel Moncada al salir del presidio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.rcm.cu/wp-content/uploads/2016/07/cuartel-moncada_area-monumental-26-de-julio-632x419.jpg&#34; alt=&#34;Actualidad&#34;&gt;
&lt;em&gt;El Cuartel Moncada, hoy Ciudad Escolar 26 de Julio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ocurrió un domingo, un 26 de julio de 1953 se asaltaba los cuarteles Moncada, en Santiago de Cuba y Carlos Manuel de Céspedes, en Bayamo… la rebeldía del pueblo cubano se daría a conocer y sería el inicio de lo que luego se consolidó en una revolución que fue y es capaz de hacerle frente a un sistema devastador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fidel lo dijo “el primer asalto a una de las tantas fortalezas que habrían de ser ¬tomadas” … Y es que el Moncada no solo era un cuartel, era un mecanismo de las fuerzas dominantes que alejaba al pueblo de sus sueños, representaba lo que debía arrebatarse para lograr una verdadera transformación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos tiempos desafiantes, hacen falta pueblos rebeldes capaces de tomar por asalto muchos “Moncadas”, porque el sistema expande su dominio sin piedad, arrebatando sueños y esperanzas cada día… Por eso, para todos los pueblos en resistencia, ¡siempre debe ser 26!&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/1K47ItHeO58&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viva los campesinos!</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/la-consigna-fsln/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/la-consigna-fsln/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/90Ww1AWOouo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcelo Quiroga Santa Cruz</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/a-pesar-de-la-ira/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/a-pesar-de-la-ira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A 40 años de la desaparición física del líder socialista Marcelo Quiroga Santa Cruz, su ejemplo de lucha, convicción y acción permanece viva, mostrándonos el horizonte a recorrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;❝&lt;/span&gt; &amp;hellip; Sabemos, ¡que más pronto que tarde, se cobrarán esto que estamos haciendo! ¡Estamos dispuestos a pagar este precio! ¡Siempre estuvimos dispuestos! ¡Jamás vamos a rehuir el peligro, porque mucho más temible que ese enemigo que está buscando la manera de anularnos, aun físicamente, es una conciencia culpable! ¡Y no podríamos soportarnos a nosotros mismos si no cumpliéramos nuestro deber! &lt;span&gt;❞&lt;/span&gt; — MQSC&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;❝&lt;/span&gt;A pesar de la Ira&lt;span&gt;❞&lt;/span&gt; poema-canción en homenaje a Marcelo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;❝&lt;/span&gt;Afírmalo país en tu memoria, ahora que se ha dormido en tu semilla&amp;hellip;&lt;span&gt;❞&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/ZVHqC1T4YwM&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pueblo unido jamás será vencido</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/el-pueblo-unido-jamas-sera-vencido/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/cultura/el-pueblo-unido-jamas-sera-vencido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;«&lt;strong&gt;El pueblo unido jamás será vencido&lt;/strong&gt;» es una canción protesta chilena, cuya música fue compuesta por Sergio Ortega Alvarado y el texto escrito en conjunto con la banda Quilapayún. Conocida en el mundo entero, es una de las más famosas canciones de protesta de la historia, y junto con el tema «Venceremos», también de Ortega, una de las más conocidas de la Nueva Canción Chilena. El tema tiene un ritmo de marcha, destacando su estribillo que es un grito o consigna sólo con percusión, lo que facilita su adaptación a cualquier idioma.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/w8UGs0rdhq8&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
