<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>política | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>https://kcomunitaria.netlify.app/tag/politica/</link>
      <atom:link href="https://kcomunitaria.netlify.app/tag/politica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>política</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Mon, 16 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://kcomunitaria.netlify.app/images/icon_hu7f7db4f652e408c7196e6c273f7d2add_135342_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>política</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/tag/politica/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Bolivia 2020</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/triunfo-electoral/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/triunfo-electoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las elecciones del 18 de octubre 2020 en Bolivia, invitan a una reflexión necesaria. Los antecedentes son de amplio conocimiento, referidos al golpe de Estado perpetrado en octubre y noviembre 2019 y consumado el 10 de noviembre. Auspiciado y financiado por el imperio, las fuerzas políticas retrógradas de nuestro continente y por la oligarquía boliviana, que usaron nuevamente a las FF.AA y Policía como medio operativo. No se puede negar, que arrastró a sectores sociales despolitizados y clases medias acomodadas y aburguesadas con una construcción discursiva basada en la mentira y un imaginario forzado de “corrupción”, “despilfarro”, “autoritarismo” e incluso “dictadura”(!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 18 de octubre, Bolivia votó con una participación del 87% de los registrados, una de las más altas de la historia democrática. El Movimiento al Socialismo (MAS), movimiento de organizaciones sociales, en especial campesinos originarios indígenas -partido cuyo líder es Evo Morales-, se hizo de un triunfo contundente con 55.11% en la primera vuelta, cuando los partidos de derecha nunca pasaron del 36% en los últimos 40 años y, así, con ese porcentaje gobernaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del triunfo del MAS, pueden destacarse algunos elementos esenciales:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los golpistas contra el presidente Evo Morales, ilegal y tramposamente convertidos en Gobierno Transitorio -que tenían como única atribución, convocar a elecciones-, pretendían una tercera postergación electoral. Indignada la población a través de las organizaciones campesinas y la Central Obrera Boliviana (COB), conminaron a la realización de elecciones en septiembre u octubre con la implementación de un bloqueo de caminos que se fue generalizando en todo el territorio boliviano. Situación insostenible -en medio del COVID 19- que terminó obligando a los autonombrados a aceptar y, el Tribunal Electoral, a convocar a elecciones el 18 de octubre del presente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este desenlace, no es un elemento más. Es la confirmación de una vía, de una forma de resolver las demandas del pueblo, del bloque social-popular. Fue la fuerza, la intuición, el instinto de la base, del pueblo que impuso nuevamente como artífice, una salida en la línea de los intereses más sagrados del país. Solo el pueblo salva al pueblo. Llama la atención a las fuerzas progresistas y revolucionarias en Bolivia y debe hacerlo en Nuestramérica que sin pueblo no es posible cambio alguno. Nos dice dónde está la fuerza que nos permitirá los cambios estructurales que buscamos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;2.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El triunfo del MAS echó por los suelos, las mentiras tejidas por la oligarquía y sus medios privados de comunicación. Más del 55% de votos para el MAS, desmintió categóricamente que hubiese existido un fraude electoral en las elecciones de 20019 solapado por la OEA y desmentida por centros e investigadores respetables; dejó sin palo el imaginario construido artificialmente de que el MAS estaba en desbande, en crisis fatal, que el MAS ya no tenía bases sociales, que era el final de los movimientos sociales; que las realización de elecciones en medio del COVID eran un crimen por que provocaría la multiplicación de la pandemia a niveles suicidas y por tanto se juzgaría a quienes insistían en elecciones, pero semanas y días de las elecciones fueron los de menor contagio en Bolivia; que el MAS estaba preparando grupos de convulsión social sabotaje, terrorismo y atentados en plenas elecciones, cuando el mundo entero vio
una participación electoral ejemplar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La victoria del MAS develó las mentiras y chantajes de los golpistas. No hubo fraude ni ningún disturbio en el proceso electoral. Lo que, SI hubo el 2019, fue un Golpe de Estado. Almagro mintió y conspiró contra el gobierno legal y legítimo del Proceso de Cambio. Esa es la verdad y Bolivia junto a su movimiento popular lo demostraron ante el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3&#34;&gt;3.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bolivia demostró que tiene una base electoral popular, campesina originaria indígena
obrera y de izquierda y progresista si vale el término, de las más amplias de nuestro
Continente. Esta constatación no es menor al ver la geopolítica de la región. Esta es
una de las características del proceso boliviano que llamó siempre la atención de los
intelectuales y corrientes progresistas del mundo. Aún grandes y mayoritarios sectores
del proletariado, campesinado y movimiento popular en general, están atrapados en
las redes de sectores liberales, socialdemócratas y oportunistas en la lucha electoral,
aunque cuando se trata de la lucha reivindicativa se dividan las aguas, se visibilice la
lucha de clases, la lucha de intereses contrapuestos de pueblo-oligarquías. Más luego,
esta lucha antagónica de intereses, se extravía en los momentos y opciones electorales
y la izquierda no logra constituirse en una opción electoral potente. Bolivia siempre
siempre fue más allá, tiene un acumulado de línea socialista en el movimiento obrero
que ya desde 1946 sostenía que el mejor gobierno es el gobierno de ellos, el gobierno
de clase de los explotados y oprimidos y, hoy se puede entender que ha construido
una línea de democracia participativa dentro la democracia burguesa como transición,
por ello la acumulación electoral no está reñido con la verdadera revolución. Está en
esa dirección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta base social electoral debe ser consolidada, estructurada y defendida. No tiene
nada que ver con adaptarse al sistema.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4&#34;&gt;4.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El triunfo del pueblo boliviano, es un triunfo de y para nuestro Continente. Es el triunfo
de las fuerzas populares que viene a ser un patrimonio de todos. Se abre con ello, un
nuevo período político regional de perspectivas y debemos apuntar a revertir la
correlación de fuerzas a favor nuestro y apuntalar la unidad de nuestras causas, la
unidad de nuestros movimientos populares y revolucionarios en una estrategia
antimperialista de alcance continental. El CHE sigue presente con nosotros y es una
obligación forjar la unidad, el intercambio de experiencias, de propuestas de
transformación en dirección de nuestra liberación nacional y socialista, entendida como
un proceso ininterrumpido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El coronavirus perforó de forma determinante a los gobiernos neoliberales y proyankys
de nuestra región. Todos van saliendo muy maltrechos de la crisis sanitaria y, es el
período donde la ofensiva del movimiento popular y el bloque social debe dar pasos
decisivos. Estamos ante la posibilidad cierta de modificar la tendencia reaccionaria de
parte de los gobiernos de la región, tal como se ve en Chile y en Bolivia por el
momento. Bolivia derrotó uno de los modelos de la “revolución de colores”.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5&#34;&gt;5.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos esperamos que esta nueva oportunidad del MAS de ser gobierno, signifique la superación de los errores cometidos en cuanto a la gestión y queda el desafío de hacerlo también, en la línea ideológica y política desarrollada en los 13 años y 9 meses con Evo Morales. Las opciones son: se representa y defiende los intereses de las grandes mayorías con políticas económicas y sociales de amplio beneficio para el “pueblo” y se afecta los intereses de los grupos de poder en Bolivia, que es la única forma de hacerlo, o se amolda a una línea progresista amarilla tolerante con el capital y de conciliación de clases, a bien de mantenerse en el gobierno. Algo de esto último se hizo en la gestión anterior. Por supuesto que nos referimos a un tema complejo y de difícil resolución. La democracia actual, “representativa” (burguesa!!) de donde se parte, transitó ya en Bolivia hacia una democracia “participativa” como transición hacia formas más amplias y complejas de presencia popular en el poder que se debe retomar. De ahí que el programa y el ejercicio de la transición debe constituir uno de los mayores desafíos de Arce-Choquehuanca, corriendo el riesgo de perder el proceso de cambo debido a las medidas de avanzada que se vayan tomando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gestión, la única manera de retribuir el aplastante respaldo popular, es tener una gestión ejemplar, transparente y ética, tarea algo más complicada con una derecha que tiene definido boicotear al nuevo gobierno del MAS.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6&#34;&gt;6.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo que viene después de la toma del mando por parte del nuevo gobierno del MAS, es una oposición rabiosa, no solo en el Parlamento, sino en las calles donde la derecha aprendió del movimiento popular a generar convulsión con sectores acomodados, clases medias e incluso cierta juventud despolitizada; en la economía, por supuesto, de mano de los empresarios privados, la oligarquía oriental y transnacionales; en el escenario comunicacional con una prensa vendida sin ética; con la oposición agazapada de las Fuerzas Armadas y la Policía y en su momento frontal de parte de sectores fascistas, incluyendo los grupos paramilitares que continúan vigentes y siguen repitiendo que “hubo fraude” cuando a vista del mundo todos los veedores de las elecciones dieron fe. No faltaron grupos de fanáticos que sostuvieron que la papeleta y el certificado de votación fueron embrujados, razón por la cual, la gran mayoría de la población votó por el MAS.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;7&#34;&gt;7.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por parte del movimiento popular, la gran responsabilidad con el nuevo gobierno del MAS, es retomar la MOVILIZACIÓN SOCIAL como mecanismo de defensa del gobierno de las grandes mayorías; como vigilantes de las promesas a ser cumplidas; como freno a los intentos golpistas; como educador político de las nuevas generaciones para decirles que las conquistas se defienden en la lucha y con la lucha; como energía para la subjetividad que requieren las bases. Este gobierno o cualquier otro, sin el pueblo movilizado, o termina retrocediendo o es derrocado. Pues hay corrientes al interior del MAS, que aún hoy (hicieron lo mismo en octubre-noviembre de 2019), aconsejan no responder a las agitaciones de la ultraderecha que se resiste a aceptar los resultados electorales y ha movilizado a clases medias tomando las calles (calendando las calles), arrebatando los métodos populares de lucha. Esta actitud defensiva, desmovilizadora es una de las más peligrosas en razón a que anula una de las mayores virtudes del gobierno de Evo Morales, cual fue, el acompañamiento del proceso de cambio con movilizaciones permanentes, incluso de exigencia de medidas a su propio gobierno. Pretextan que no se debe responderse a la provocación, que la derecha quiere
victimizarse o finalmente que la reacción busca pretextos para generar violencia que logre sacar a los militares de sus cuarteles. Nadie desmiente que esos sean sus afanes, pero se defiende el proceso o se defiende!!!!!. No existe otra alternativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La presencia de las organizaciones sociales en la gestión, en el ejercicio del poder es otro elemento crucial del gobierno que se inicia. No se puede decir que se es gobierno del pueblo, cuando solo la burocracia toma las decisiones. Por supuesto, las organizaciones sociales-populares sin experiencia histórica de ejercicio del poder estatal, intuyen que la gestión es un acto político y este debe estar acompañado de la movilización; que el poder está también en las bases.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;8&#34;&gt;8.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, la izquierda y/o partidos y organizaciones de izquierda que hoy conformamos un frente de unidad después de más de 20 años, estamos obligados a reconocer la capacidad y peso del MAS como instrumento político. La victoria del MAS al que contribuimos, debe llevar a una resignificación del Movimiento al Socialismo como fuerza política, como organización fundida a lo más profundo del pueblo y en el marco de sus limitaciones como organización política y en esa línea construir alianzas estratégicas que permitan la profundización del proceso político que se retomará. Para los procesos revolucionarios, solo existe 2 categorías del movimiento y no 3: o se avanza o se retrocede, no hay la opción de pararse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el año del gobierno golpista, se han articulado un sinfín de grupos independientes, autoconvocados, autoorganizados de izquierda y antigolpistas que no son precisamente “azules” con los que debemos articularla “unidad en la acción” y fortalecer la corriente de izquierda y revolucionaria en el país. Las organizaciones de izquierda estamos emplazadas a forjar la unidad de las corrientes progresistas y comprometidas, a generar un comportamiento propositivo -crítico también-, pero propositivo frente al nuevo gobierno del MAS. Este período debe ser una oportunidad para que la izquierda revolucionaria proyecte una tendencia en el marco del proceso de cambio, que genere propuestas, iniciativas, políticas públicas, organización, politización, formación política, potenciamiento político de los trabajadores, juventud y debate ideológico del presente y futuro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los asesores del gobierno golpista.</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/the-economist/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/the-economist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Economist&lt;/strong&gt; a pesar que tiene formato de revista se define como un periódico, se publica semanalmente en Ingles, con sede en Londres, esta controlada en un 50% por las familias Rothschild y Agnelli, el otro 50% de las acciones son propiedad de inversionistas privados. &lt;strong&gt;The Economist&lt;/strong&gt; no firma sus artículos porque el consejo editorial se hace responsable colectivamente. Entre otras cosas, &amp;ldquo;busca influir en los cargos de responsabilidad política y económica, por lo que su público objetivo es de clase alta familiarizado con el lenguaje económico&amp;rdquo; Es como se auto define.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
El pasado Agosto en la primera semana publicaron en la columna de opinión &amp;ldquo;Bello&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un gobierno provisional
dirigido por una senadora conservadora,
Jeanine Áñez, tomó el cargo con el trabajo de
organizar una nueva elección. Dos veces pospuesta
debido a la pandemia, esto ahora se llevara a cabo el 18 de octubre. La Sra. Áñez superó
su mandato como cuidadora al
anunciar que se presentaría a las elecciones. Encuestas
sugieren que el candidato del Sr. Morales, Luis
Arce, podría ganar. Los partidarios de la Sra. Áñez
están buscando la descalificación del Sr. Arce por
el tribunal electoral, por un tecnicismo.
También hablan de posponer la votación
indefinidamente debido a la pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera de los dos sería un curso peligroso.
Descalificar al Sr. Arce negaría la legitimidad
al ganador de las elecciones y condenar
Bolivia a muchos años de conflicto. Mucho
mejor sería que la Sra. Áñez apoyara
Carlos Mesa, un ex presidente que fue
el principal rival del Sr. Morales el año pasado. Ella
debe recordar la analogía de Argentina en 1955. &amp;ldquo;En lugar de destruir el peronismo
&amp;hellip;la persecución lo revitalizó rápidamente&amp;rdquo;.
concluyó David Rock, un historiador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Sr. Morales y el Sr. Correa eran menos
democraticos cuando ejercian sus cargos, socavando
la separación de poderes y
cabalgando con dureza sobre los oponentes.
Los críticos temen que si se les permite volver, ellos
tendría el poder para siempre. Pero la democracia no puede ser salvada deteniéndola.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La derecha golpista sigue atentamente los consejos de la &amp;ldquo;élite financiera&amp;rdquo;, quienes están mas preocupados que los recursos naturales de Bolivia fluyan a los mercados internacionales para el beneficio de las corporaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso las órdenes del norte es que la derecha se una contra el MAS.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elpais.com/elpais/2015/08/13/opinion/1439486450_007194.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt; El “órgano europeo de la aristocracia financiera”, &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bello (América Latina): llamada así por Andrés Bello, diplomático, poeta, legislador y filósofo venezolano, que vivió y trabajó en Chile[77]. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programa Electoral vs. Proyecto Político</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/programaelectoralvspp/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/programaelectoralvspp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el momento electoral, están invisibilizados varios temas de análisis en torno a los Programas Electorales que ameritan debate. Sea sobre las modalidades y metodologías de su elaboración (tecnocráticos o participativos); sea sobre los temas y ámbitos nacionales y regionales que componen; sea sobre lo ampuloso o sintético que pueda ser; sea lo demagógico o realista que se oferte, tomando en cuenta el contexto internacional; sea sobre si los programas se cumplen y si existen mecanismos de seguimiento; sea si en verdad los programas se los lee y comprende en el conjunto de la sociedad; sea sobre la coherencia entre programa electoral y proyecto político; sea como márketing político vendible o como propuesta efectivamente alternativa; sea respecto a la orientación ideológica y doctrinal de los programas; etc.
Hoy proponemos tocar, la relación existente o no, entre el Programa Electoral y el Proyecto Político e histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Ley Electoral impone a todos los partidos y coaliciones electorales, la presentación al Tribunal Electoral de sus programas electorales, a tiempo de inscribirse para terciar en las elecciones. Se trata de la constancia de sus visiones, de sus alternativas a los grandes problemas y alternativas para el país y el Estado; políticas públicas, ofertas, compromisos ante la ciudadanía en el caso de ser triunfadores. Más puntualmente, los Programas Electorales serán las propuestas de acción, de proyectos, de políticas, de cambios, de reformas, de transformación de la economía, de las alternativas en el área de la agropecuaria, de la justicia, de la minería, de las regiones, de la forma de hacer política internacional y resolución de los mayores dramas del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salvo el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; que cuenta con la Agenda Patriótica 2025, misma que fue adaptada al presente período, los otros postulantes debieron armar programas casi de cero.  Comunidad Ciudadana dio unos toques de forma a una plataforma apresuradamente armada en el 2019, que en un tráfico político se habilitó a las elecciones vía personería jurídica de una de las aberraciones partidarias (sigla de izquierda y acción del oportunismo y transfugio de derecha más sinvergüenza). Esta coalición, Comunidad Ciudadana (&lt;strong&gt;FRI&lt;/strong&gt;) ya adelantó que no cambiaría algunas políticas implementadas por Evo Morales y luego se desdijo; por honestidad intelectual debió recuperar parte del Plan de Emergencia que postuló Mesa junto a Goni Sánchez de Lozada el 2014 y  escuchar a sectores conservadores, reaccionarios, falsos demócratas, intelectuales resentidos, clases medias desplazadas del poder en los 13 años de gobierno del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, redes despolitizadas, oportunistas, cadáveres políticos revividos y otros. Todo un menjunje sin coherencia alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ultraderecha bajo la sombra de los demócratas de Santa Cruz, esta vez como coalición &lt;strong&gt;JUNTOS&lt;/strong&gt;, simplemente copió en su programa electoral, las plataformas de los Empresarios Privados en sus distintas fracciones, en especial de la oligarquía exportadora, financiera y rentista. ¿Revilla exmirista y los pititas de todo color son parte de ese proyecto? ¿Su proyecto es el de los empresarios? ¿Es de los golpistas? ¿Es de &lt;strong&gt;SOL&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BO&lt;/strong&gt;? ¿Puede razonablemente decirse que &lt;strong&gt;JUNTOS&lt;/strong&gt; es un proyecto de país con tanta mezcolanza? El oportunismo no es un proyecto, es una conducta política detestable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso las fracciones fascistas de la derecha decidieron jugar a la democracia en el frente &lt;strong&gt;CREEMOS&lt;/strong&gt;  (Camacho-Pumari), que sin vergüenza de sus escándalos y confesión de boca suelta del golpista Camacho y familia, se aventuraron a armar un programa electoral que no tiene ni pies ni cabeza. ¿Puede alguien creer que este personaje ridículo (intelectual y psicológico), fascista y lógica machista, con poses de líder y una ignorancia política, quiere construir una Bolivia democrática? Bueno… por si fuera peor, el Frente para la Victoria, nuevamente como en el 2019, volvió a copiar el programa de un partido del Perú. (!?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, todos los frentes y candidatos armaron programas improvisados, acomodaticios a la coyuntura electoral, demagógicos, sólo para las elecciones, todos pensando en el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;, obsesionados con Evo Morales, acomplejados con las movilizaciones campesinas indígenas y populares. Pues, todos los discursos durante la campaña, será para denigrar al &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; y a Evo Morales, antes que ofertar un proyecto nuevo. Lo que el lector y todo boliviano sabe o debe saber, es que estas coaliciones políticas electorales ya fueron gobierno en distintos períodos de la democracia restringida o en las dictaduras militares. Hasta lo inaudito, como Carlos Mesa que fue vicepresidente de Goni que masacró a la población de El Alto, dejando más de 70 muertos y más de cien heridos de bala en octubre de 2003, pero es candidato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero eso no es todo. Esos programas improvisados no tienen relación con un Proyecto Político Histórico. No tienen visión, idea, propósito, programa, ideología de mediano y largo plazo. Son agrupaciones de políticos &lt;code&gt;solo&lt;/code&gt; para terciar en las elecciones y cuando termine, desaparecerán del escenario nacional; duraran lo que dure la campaña electoral. La coalición &lt;strong&gt;JUNTOS&lt;/strong&gt; de los demócratas de Santa Cruz tiene atisbos de articulación ideológica de la reacción y la ultraderecha en Bolivia (&lt;strong&gt;ADN&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Falangistas&lt;/strong&gt;).  Los otros no tienen estructura, no tienen ideología, no tienen visión de país, no tienen estrategia, no tienen proyecto como lo tiene el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt;. Entonces son pasajeros, oportunistas, coyunturales. ¿Cómo pueden sobrevivir entonces?: Vía alimento político y financiero de &lt;strong&gt;EE. UU.&lt;/strong&gt; y de la oligarquía boliviana, que merced a la despolitización de la juventud y amplios sectores de la población, lograda en los 20 años de neoliberalismo y, merced también al poco y mediocre esfuerzo del gobierno del &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; en la formación y capacitación política de organizaciones y dirigentes populares y juveniles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, salvo el &lt;strong&gt;MAS&lt;/strong&gt; que tuvo sus propuestas electorales para las elecciones desde del 2005 y cuenta con la Agenda del Bicentenario 2025, el Plan de Desarrollo Económico y Social (&lt;strong&gt;PDES&lt;/strong&gt;) como transición en el horizonte del Vivir Bien y el Socialismo Comunitario, la derecha NO tiene proyecto histórico. ¿En qué cree la derecha boliviana? ¿Tiene la reacción y los conservadores un proyecto de país? ¿Cuál es su ideología? ¿Cómo pretende resolver los problemas estructurales de la nación? ¿Cuál es el futuro que debe construirse en Bolivia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ante la ausencia de proyecto histórico de la derecha y la reacción, deducimos y ratificamos de su presencia electoral, como la oportunidad de aferrarse al poder asaltado en noviembre de 2019; restaurar el modelo neoliberal fracasado y desmantelar los avances y conquistas del Proceso de Cambio; acabar con los éxitos económicos de 13 años que logró transformaciones estructurales en el país. La derecha volvió al poder vía un golpe de Estado, financiado y asesorado por &lt;strong&gt;EE. UU.&lt;/strong&gt; y con la complicidad de la &lt;strong&gt;OEA&lt;/strong&gt;. Quién en realidad sabe a dónde debe ir la derecha, es el gobierno de &lt;strong&gt;EE. UU.&lt;/strong&gt; y el capital internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La derecha boliviana, no tiene proyecto político; tiene intereses. ¡De eso sí podemos dar cuenta!.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Festival de Arte</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/libertadparalxs7asiladxs/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/libertadparalxs7asiladxs/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;por-la-libertadparalxs7asiladxs&#34;&gt;Por la #LibertadParaLxs7Asiladxs&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El Festival es conducido por la periodista argentina Cynthia García y participaron artistas de Chile, México, Venezuela, Bolivia, Brasil, Suecia y Argentina.
Las próximas ediciones serán el 20 de septiembre y el 04 de octubre por el mismo canal.
La campaña fue lanzada en junio de este año, con el objetivo de lograr la entrega de salvoconductos a siete ciudadanos asilados en la Embajada de México en La Paz, e imposibilitados de hacer efectivo su inalienable Derecho Humano al Asilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#SalvoconductoYa&lt;br&gt;
#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/f2FXiVZVmlo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así el pueblo resistió el golpe de Banzer</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/asi-el-pueblo-resisitio/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/asi-el-pueblo-resisitio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La asonada golpista encabezada por el entonces coronel Hugo Banzer fue mortífera. Concluyó, según informes de la Asamblea de Derechos Humanos, con cerca de 200 muertos a bala, 65 desaparecidos y más de mil heridos. El último acto de resistencia se desarrolló en la ciudad de La Paz, donde obreros, estudiantes y una tropa de militares nacionalistas le plantaron cara al sector “fascista” que contaba con asesoramiento y respaldo internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los brasileños entregaron sumas importantes de dinero a los golpistas, introdujeron armas en escala importante y prepararon toda la frontera para operaciones de mayor envergadura. Se movían en territorio paraguayo como si fuera parte del estado de Santa Catalina y abastecieron a la guarnición de Santa Cruz, a la sazón al mando de Andrés Sélichs (comandante del Regimiento “Rangers”), de manera que la zona pudiera resistir por lo menos un mes sin ningún otro envío, de un modo que delata hasta qué punto se preparaba una guerra civil territorial, con su participación casi directa. El sorpresivo éxito inmediato en La Paz hizo que se tornaran innecesarios aquellos procesos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ese relato, el sociólogo boliviano René Zavaleta Mercado, en su libro El poder dual, concluyó su explicación sobre la verdadera dimensión del golpe de Estado civil-militar que se ejecutó en Bolivia, entre el 19 y el 21 de agosto de 1971. El cuartelazo, según Zavaleta, fue meticulosamente preparado en Buenos Aires (Argentina) por altos funcionarios de la Embajada de Estados Unidos, un grupo de militares “fascistas” (argentinos, brasileños y bolivianos) y destacados militantes del Movimiento Nacionalista Revolucionario (MNR) y la Falange Socialista Boliviana (FSB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese fue el marco en que se desarrollaron los acontecimientos de agosto de 1971. Y sólo así se puede entender la extrema violencia que imprimieron los golpistas en la toma de la sede de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-histórico-reportaje&#34;&gt;Un histórico reportaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentro de esa perspectiva, el matutino Hoy, en una edición “Extra”, el 22 de agosto de 1971, junto a otras informaciones, publicó un revelador relato de los principales eventos que se suscitaron en la ciudad de la Paz. Los dueños de ese periódico, en el espacio editorial, respaldaron abiertamente el golpe de Estado. Sin embargo, a pesar de esa limitante, los periodistas elaboraron una edición histórica de 8 páginas sobre esos trágicos sucesos, que aún generan discusión en el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He aquí su crónica central titulada LA TENSIÓN EXPLOTÓ A LAS 15 HORAS: LUCHAS CRUENTAS, publicada el 22 de agosto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crisis política, que culminó en La Paz con el enfrentamiento armado que derrocó al general Juan José Torres, tuvo los momentos más críticos en la espera de definición de los diferentes regimientos en los cuales se confiaba para proseguir con el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La espera se hizo desesperante. No llegaban los anuncios. Torres y sus ministros estaban en sesión permanente. Con ellos, el Alto Mando Militar analizaba la situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intenso ajetreo, idas y venidas de militares y civiles era el panorama que se desarrollaba en el Palacio Quemado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-hechos-del-sábado-21-de-agosto&#34;&gt;Los hechos del sábado 21 de agosto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:20&lt;/strong&gt;.- Nuevamente ingresaba al Palacio el ministro del Interior, Jorge Gallardo, juntamente con el comandante del Regimiento “Colorados”, Rubén Sánchez, que hasta el último momento mantuvo su lealtad al régimen derrocado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:30&lt;/strong&gt;.- Gallardo abandonaba apresuradamente la Casa de Gobierno en compañía de los ministros Torres Goytia, Roca, Vaca Diez y Poppe. Minutos más tarde, hacían lo mismo sus colegas Luna, Uzquiano y Machicado, quienes abordaron un jeep y se trasladaron a El Alto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, en el Despacho Presidencial tenía lugar una escena en la que el general Torres afirmaba que no abandonaría el Palacio porque no podía traicionar al pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tú me conoces como soy. Sólo saldré muerto del Palacio de Gobierno porque no puedo traicionar al pueblo”, manifestó el general Torres al general Luis Reque Terán de quién recibió el ultimátum de rendición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministro de Defensa, Emilio Molina, requirió conversar a solas con el presidente Torres en vista de que se encontraban varias personas en el Despacho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:40&lt;/strong&gt;.- Luego de la entrevista privada, los miembros de seguridad hicieron desalojar el Palacio disponiendo que el personal administrativo se retire e invitando a la prensa a abandonar la Casa de Gobierno. Desde ese momento sólo personas allegadas al régimen pudieron ingresar a Palacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:45&lt;/strong&gt;.- Crecía la tensión en las inmediaciones de la Plaza Murillo de donde las personas se apresuraban a alejarse. Comenzaron a escucharse explosiones de morteros. Un individuo daba vítores al MNR (Movimiento Nacionalista Revolucionario). Constantes disparos, explosiones y ráfagas de ametralladora. La población se retiró a sus domicilios.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ofensiva-y-defensiva&#34;&gt;Ofensiva y defensiva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14:45&lt;/strong&gt;.- Cuando un pequeño grupo armado de estudiantes que hacían disparos esporádicos, desde las barricadas levantadas en la avenida del Ejército, fueron respondidos por la artillería proveniente del Cuartel de Miraflores. Cayó un estudiante que luego murió en el Hospital de Clínicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunos lugares de Sopocachi, los rebeldes provocaron varias bajas. El tiroteo se percibía no sólo en ese lugar, sino también en las cercanías del Ministerio de Gobierno y Calacoto, donde los cadetes del Colegio Militar, plegados al movimiento, intentaron penetrar a la ciudad abriéndose paso con fuego graneado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:00&lt;/strong&gt;.- En las inmediaciones del estadio “Hernando Siles”, se congregaban trabajadores y estudiantes para recibir instrucciones. Francotiradores hostigaban desde diversos puntos a la gente para evitar que se acerquen al estadio. La Asistencia Pública comenzó a recibir a los primeros heridos. Murió una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:05&lt;/strong&gt;.- “En vista de que nuestros camaradas se han dado vuelta contra nuestro pueblo, vamos a atacar. Esta es la orden del presidente Torres”, anunciaba el Mayor Rubén Sánchez, a través de la red de emisoras que dirigía Radio Illimani (hoy Radio Patria Nueva).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:15&lt;/strong&gt;.- Radioemisoras orureñas llamaban a los trabajadores mineros a que no intenten ingresar a la ciudad, ya que el Ejército no lo permitiría. El Regimiento “Colorados” materializaba el anuncio de su comandante, Mayor Rubén Sánchez, y hacia frente al Regimiento “Castrillo”, impidiendo su avance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por Radio Illimani, Sánchez manifestó que el Regimiento “Colorados” a su mando estaba con el pueblo y que junto a todos los sectores laborales, estudiantiles y demás fuerzas, defenderá el proceso revolucionario. “Los militares revolucionarios están dispuestos a morir por su pueblo”, enfatizó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Central Obrera Boliviana, cuya cabeza visible parecía ser Juan Lechín Oquendo, avanzaron hacia el Estado Mayor y en su primer intento lograron ocupar la Intendencia de Guerra de la avenida Saavedra de donde lograron algo más de 1.200 viejos fusiles de sus almacenes. Antes de la decisión de “avance”, francotiradores contrarios al régimen de Torres y fuerzas adictas a éste realizaron descargas de fusilería. Varios de los concentrados en la Plaza del estadio perdieron la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:30&lt;/strong&gt;.- Estudiantes y mineros se encontraban apostados en el cerro Laikakota, la parte más alta de la ciudad, desde donde hostigaban al Regimiento “Castrillo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18:30&lt;/strong&gt;.- Por fin dicha unidad acantonada en el Estado Mayor, de la zona de Miraflores, desalojó a los mineros y estudiantes de la estratégica cima de Laikakota, procediendo a su ocupación. El Regimiento “Colorados” habría nutrido fuego sobre Laikakota, produciendo elevadas bajas hasta que los soldados tuvieron que replegarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19:00&lt;/strong&gt;.- Nuevamente estudiantes y mineros subieron a ese cerro.
Disparos de armamento pesado y ametrallamiento de aviones de la FAB determinaron la toma de ese bastión. El triste resultado: muchos muertos y heridos. Las consecuencias: dolor y luto en muchos hogares bolivianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muertos y heridos saturaban los hospitales de la ciudad, rodeados del llanto de sus familiares. El pueblo cooperó eficientemente al pedido de medicamentos y movilidades, para aliviar en algo la pesada carga que tuvieron que cumplir los organismos de salud. Insistentes pedidos de sangre, medicamentos, plasma, desinfectantes y otros implementos caracterizaron las emisiones de las radioemisoras paceñas. Por otra parte, se pudo notar en la ciudad decenas de movilidades particulares con el emblema de la Cruz Roja Boliviana.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-toma-de-palacio&#34;&gt;La toma de palacio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19:45&lt;/strong&gt;.- El general Torres enviaba un mensaje radial ponderando el valor del pueblo paceño y exhortando a no desmayar en la lucha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20:45&lt;/strong&gt;.- Torres abandonó el Palacio de Gobierno anunciando que iba al Regimiento “Colorados” para obtener armas y municiones para el pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20:48&lt;/strong&gt;.- Los tanques y carros blindados del Regimiento motorizado “Tarapacá” llegan a la Plaza Murillo (centro político de Bolivia donde se encuentra el Palacio Quemado) y toman posiciones en las diferentes bocacalles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21:00&lt;/strong&gt;.- La emisora del Estado anuncia la suspensión de informes en vista de que el grupo que allí se encontraba “se plegaba a la lucha”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21:05&lt;/strong&gt;.- Se ocupa el Palacio y la guardia no hace resistencia, permaneciendo en la custodia los efectivos del Regimiento “Tarapacá”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;24:00&lt;/strong&gt;.- Las hostilidades continuaban. Los leales a Torres perdían terreno y acababan sus municiones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-sucesos-del-domingo-22-de-agosto&#34;&gt;Los sucesos del domingo 22 de agosto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:15&lt;/strong&gt;.- Las fuerzas insurgentes asediaban el Ministerio del Interior que hizo resistencia a nutridas descargas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:30&lt;/strong&gt;.- Una avioneta de la Fuerza Aérea Boliviana (FAB) realizaba vuelos de reconocimiento sobre la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:45&lt;/strong&gt;.- La emisora “Nacionalista” de las Fuerzas Armadas anunciaba que la “revolución” había triunfado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01:10&lt;/strong&gt;.- (Las emisoras de los sediciosos) anunciaban que las acciones fueron dominadas y que sólo grupos del Ejército de Liberación Nacional (ELN) hacían alguna resistencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01:20&lt;/strong&gt;.- Dan lectura al primer Decreto del nuevo gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;05:00&lt;/strong&gt;.- Continuaba el tiroteo. Los reductos de los estudiantes y los trabajadores eran los edificios de la Universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07:00&lt;/strong&gt;.- El Regimiento Tarapacá ocupó el edificio central de la Universidad Mayor de San Andrés (UMSA) pese a la resistencia de universitarios y, según se dijo, de elementos del ELN. Radio Illimani hacía el anuncio señalando que era la última resistencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07:30&lt;/strong&gt;.- Aviones de la FAB sobrevuelan la UMSA, descargan ráfagas y se explica que sólo son vuelos de reconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07:35&lt;/strong&gt;.- La misma radio anuncia que el nuevo régimen adoptó nuevas medidas para garantizar normalidad y que los servicios a la población están funcionando&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El golpe de Banzer también fue mediático</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/el-golpe-de-banzer/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/el-golpe-de-banzer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En diciembre de 1970, a los dos meses que Juan José Torres asumiera la presidencia, el comandante del Colegio Militar, Hugo Banzer, pateó el tablero de la agitada coyuntura nacional. El entonces máximo dirigente de la Central Obrera Boliviana (COB), Juan Lechín, fue inducido a ser antagonista del militar para que éste pueda saltar a la palestra pública. Dentro de esa estrategia, la prensa lo catapultó como caudillo de la sedición castrense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras descabezar un golpe de Estado “reaccionario”, el general Torres, el 7 de octubre de 1970, tomó las riendas del poder, reivindicando ideas nacionalistas. En sus primeros meses de gestión, decretó la “reposición salarial” a favor de los mineros; participó en masivas concentraciones sindicales, donde los obreros le exigieron “armas para enfrentar a los fascistas”; estatizó el comercio del azúcar; y liberó a los marxistas RégisDebray, Ciro Bustos y otros guerrilleros de Ñancahuazú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esos actos fueron cuestionados por civiles, militares y empresarios opositores, que buscaban un nuevo liderazgo. En ese marco, el comandante del Colegio Militar asumió el desafío y se presentó como rígido crítico de la “lucha armada” y la “extrema izquierda”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El coronel Banzer, hasta ese momento, ya había hecho méritos para ser hombre de confianza de la Embajada de Estados Unidos: en agosto de 1970, participó en la clausura de Prensa (semanario de los periodistas) y, en octubre, apoyado por el general Rogelio Miranda y el coronel Luis Arce Gómez, dirigió el cerco militar a la sede de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visibilización. El matutino católico Presencia, el 10 de diciembre de 1970, en su nota de primera plana El gobierno reforzó ayer las medidas de seguridad, reveló que tras conocerse un “plan para eliminar físicamente al Presidente” el régimen dispuso, la noche del 8 de diciembre, el acuartelamiento de tropas, el refuerzo de la guardia del Palacio Quemado y la vigilancia de la carretera que conducía al Colegio Militar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se trataba (…) de un francotirador o varios que se habrían dispuesto para disparar sobre el general Torres, cuando se hallara en el Colegio Militar”, puntualizó Presencia. A su turno, el periódico Hoy, en su crónica Conjura civil-militar no prosperó debido al viaje del Presidente, reveló que el cuartelazo fue confirmado con el “encendido discurso” que Banzer leyó en la graduación de 90 cadetes, en el Colegio Militar, el 9 de diciembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su libro De cara a la revolución del 21 de agosto de 1971, Fernando Kieffer destacó el suceso, junto a la radical arenga del coronel: “(…) o con la patria o contra ella, o respetando las leyes o atropellándolas, o con el orden o con el caos y la anarquía, o con la sinceridad o con el fraude y el engaño, o con la paz o con la guerra. Es pues la hora de la verdad y nosotros los militares debemos exigirla a quienes nos comandan y nos gobiernan”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa interpelación polarizadora fue suficiente para que Banzer ingrese con fuerza en la agenda de los medios nacionales.
Posicionamiento. Su ofensiva mediática no concluyó ahí. En la tarde, el militar rebelde —junto con el coronel Edmundo Valencia y apoyado por el periodista Samuel Mendoza, autor del libro Anarquía y caos— envió una “carta abierta” a Lechín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos cansados de sus “majaderías” y “demagogias” que, en 30 años, han “engañado” a la clase laboral, le espetó, para luego preguntarle cuándo realmente fue un verdadero obrero, por qué asaltó la Universidad de Cochabamba y por qué no aclaró su negociado de oro físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frente a la provocación, la COB se declaró en “emergencia”. Lechín, el 10 de diciembre, desafió a los “sirvientes de la CIA y del Pentágono” a un debate público para que prueben sus acusaciones. Al día siguiente, Banzer y Valencia lo retaron a deliberar en la televisión del Estado, bajo la moderación del presidente de la Asociación Boliviana de Radiodifusoras (Asbora).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, el debate nunca se realizó. Empero, Banzer logró posicionarse como audaz jefe de la oposición.
Poder. Para no echar más leña al fuego, Torres se concretó a denunciar los “aprestos golpistas”, mientras los sindicatos le exigían acciones para “destruir de raíz” la estructura golpista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Presidente —de acuerdo con la obra De Torres a Banzer, escrita por su propio ministro del Interior, Jorge Gallardo— nunca quiso enfrentarse a los “militares fascistas” porque temía la destrucción de su institución, como sucedió en 1952. “Por eso no dio de baja a los sublevados y evitó, hasta su caída, la entrega de armas a la COB”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hechos de diciembre también obligaron a las organizaciones de izquierda a reorganizarse. Sin embargo, sus discusiones ideológicas marchaban a paso de tortuga.
Así, el coronel Banzer intentó otra sublevación el 10 de enero de 1971, pero fracasó. Finalmente, con apoyo internacional y el respaldo del Movimiento Nacionalista Revolucionario y la Falange Socialista Boliviana, el 21 de agosto derrotó a sus enemigos, a sangre y fuego.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolivia en disputa</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/bolivia-en-disputa/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/articulos/bolivia-en-disputa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos cada vez más cerca de las elecciones presidenciales en Bolivia. Una cita que se repite en menos de un año, en el que ha ocurrido absolutamente de todo: una nueva presidenta, sin votos, fruto de un golpe de Estado; gran convulsión política y social, Evo en el exilio, cambio del Órgano Electoral, muchas decisiones sustanciosas en materia económica e internacional, nuevas elecciones con muchas caras nuevas y, para colmo, una pandemia de grandes dimensiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con tanta densidad de sucesos notables en tan corto periodo de tiempo, se torna realmente complicado caracterizar el actual escenario electoral. Casi ningún hecho ocurrido ha tenido aún el tiempo suficiente para dejar su propia huella. Se fueron solapando acontecimientos, unos tras otros, que hacen que estemos ante un momento altamente incierto, una suerte de tempo en disputa lleno de contradicciones, algunas creativas y otras destructivas, sin saber cuál será el sentido del reordenamiento político y electoral resultante de este magma boliviano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La última encuesta de CELAG (2.000 casos, ámbito rural y urbana), sumada a otras cuatro realizadas en este último año, nos ayudan en parte a disponer de algunas pistas y hallazgos para descifrar el complejo puzzle político-electoral boliviano. He aquí algunos ejes claves:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.- La presidenta interina Áñez fue fagocitada por su propia gestión. Su imagen positiva se viene abajo (26,6%), al mismo tiempo que aumenta el descontento por la gestión de la economía (65%) y de la pandemia (60%). A eso hay que sumarle la sensación mayoritaria de que se trata de un Gobierno corrupto. Todo índica que Áñez ya fue, y la gran duda es si continuará hasta el final o se bajará antes. Esto dependerá de cómo quiera y pueda negociar, y con quién.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.- La población boliviana se empobrece sin que nadie lo impida. En muy poco tiempo, ha habido un reenclasamiento económico negativo. El 38% ha dejado de percibir la totalidad de los ingresos y el 52% una parte de los mismos. Existe una mayoría (64%) que considera que las ayudas económicas del actual Gobierno fueron insuficientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.- A pesar de tanto vaivén, perdura una matriz de sentidos comunes progresistas. El 70% está en contra de las privatizaciones de servicios básicos y sectores estratégicos; se valora el rol del Estado en la economía (74%); se desea ampliar el sistema público único de salud (90%); gran mayoría a favor de suspender pago de deuda y renegociar (62%), e incluso dejar de pagar y exigir condonación (21%); y máximo respaldo a un impuesto que afecte a los súper ricos (64%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.- Ni el golpe de Estado, ni la represión ni la persecución judicial y mediática logran hacer desaparecer la principal fuerza política del país. A día de hoy, el candidato del MAS, Luis Arce, goza de un 41,9% de intención de voto proyectado (sobre válidos). Su principal adversario, Carlos Mesa, queda lejos, a 26,8%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.- El voto útil será nuevamente el gran actor en la próxima cita electoral. ¿Hacia qué dirección se decantará? ¿A qué candidato irá a parar este “voto en contra de”? Todo depende del eje plebiscitario que se imponga en este tramo final de campaña. Ciertamente, con números en la mano, Arce necesita mucho menos para ganar en primera vuelta de lo que precisa Mesa para forzar una segunda. Arce todavía podría llegar a convencer a un sector que no tiene valoración definida sobre él, y también podría atraer a los votantes del candidato Chi Hyun Chung, por su proximidad en cuanto a algunas ideas y propuestas. Tiene a su favor el voto útil para que no impere un modelo económico empobrecedor. En el otro lado estará Mesa, que procurará llamar al voto útil para que no gane el MAS. En la elección de octubre del año pasado le funcionó para crecer, pero no tanto como para forzar una segunda vuelta. Se quedó a 10,3 puntos de diferencia. Ahora puede repetirse una situación parecida, con la particularidad que existe Camacho, el candidato cruceño de ultraderecha, que podría granjear parte del voto en fuga de Áñez y que, además, es mucho más beligerante contra toda propuesta que venga del occidente del país, aunque venga de Mesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda poco tiempo de campaña electoral. Sin embargo, dado el ritmo de los sucesos en Bolivia, podemos afirmar que aún resta mucho. Todo está por verse. Lo claro es que la economía, en el sentido más cotidiano del término, será central. Y también es seguro que aquellos que fueron -por activa o por pasiva- responsables del golpe de Estado, no habrán remado tanto para dejar que vuelva a ganar el MAS tan fácilmente. Ojalá las elecciones sean limpias y sin proscripciones de ningún tipo. Veremos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
&lt;p&gt;var disqus_config = function () {
this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&amp;rsquo;s canonical URL variable
this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&amp;rsquo;s unique identifier variable
};&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(function() { // DON&amp;rsquo;T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement(&amp;lsquo;script&amp;rsquo;);
s.src = &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;https://https-kcomunitaria-netlify-app.disqus.com/embed.js&#39;;&#34;&gt;https://https-kcomunitaria-netlify-app.disqus.com/embed.js&#39;;&lt;/a&gt;
s.setAttribute(&amp;lsquo;data-timestamp&amp;rsquo;, +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
