<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bibliotecas | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/</link>
      <atom:link href="https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Bibliotecas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://kcomunitaria.netlify.app/images/icon_hu7f7db4f652e408c7196e6c273f7d2add_135342_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Bibliotecas</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Víctor Jara un canto truncado</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/victor-joan-jara/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/victor-joan-jara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fragmento del libro “Víctor Jara un canto truncado”, de Joan Jara, su compañera:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuento con otros dos atisbos fugaces de Víctor en el estadio, dos testimonios más; un mensaje para mí transmitido por alguien que estuvo a su lado algunas horas en los camarines -convertidos en sala de tortura-, un mensaje de amor hacia sus hijas y hacia mí. Luego fue, una vez más, insultado y golpeado, en público; al borde de la histeria y perdido el dominio de sí, el oficial apodado &amp;ldquo;El Príncipe&amp;rdquo; le gritó; &amp;ldquo;¡Canta ahora si puedes, hijo de puta!&amp;rdquo;. Después de cuatro días de sufrimiento, la voz de Víctor sonó en el estadio para cantar un verso de &amp;ldquo;Venceremos&amp;rdquo;, el himno de la Unidad Popular. A continuación, fue golpeado y evacuado a rastras para someterlo a la última etapa de su agonía.”&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1_1c0e-J2chF2T2ABtM4kJFOi8e9iFVQd/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historia mínima de Bolivia</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/historia-minima/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/historia-minima/</guid>
      <description>&lt;p&gt;De Herbert Klein&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bolivia, una nación creada a fuerza de conquistas imperiales y adaptaciones nativas, con una singular población acostumbrada a vivir en las alturas, es aún la más amerindia de las repúblicas americanas, al tiempo que participa de lleno en la economía mundial. Sin embargo, ésta ha experimentado en los últimos tiempos mayor movilidad social y económica que cualquier otra población indígena o mestiza de Hispanoamérica. Bolivia es actualmente el único país latinoamericano gobernado por su población amerindia originaria y la élite mestiza. Uno de los principales intereses de esta edición es revisar cómo y por qué sucedió todo esto mediante el examen de la evolución económica, social y política de esta importante nación, desde los primeros poblamientos de la región hasta el gobierno de Evo Morales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1-0Hjdai-sNvThaXyxWd5JhJ6XluVgiFj/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informe: Violación de los derechos humanos en Bolivia</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/informe-violacion-derechos-humanos/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/informe-violacion-derechos-humanos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dirigentes mujeres y hombres de diferentes organizaciones sociales y políticas de la izquierda boliviana, fueron presa de una represión jamás vista en la historia del país y de América toda. Las dictaduras militares y civiles como las de Chile, Argentina, Uruguay y Paraguay, junto a la dictadura de Bánzer organizaron el famoso &amp;ldquo;Plan Cóndor&amp;rdquo; con intercambio de presos políticos, asesinatos, torturas y desapariciones forzadas, con el sólo propósito de acabar con las ideas de liberación nacional, de acabar con quienes luchaban por conseguir justicia y libertad para todas y todos, en fin, pretendieron acabar con la lucha de todo un pueblo y no pudieron lograrlo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/18exkxxrZ4X89_G3QQTt2DU-PD2CIhSdf/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jorge Sanjinés</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/jorge-sanjines/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/jorge-sanjines/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dentro del complejo y variado campo del cine político latinoamericano, las figuras de Jorge Sanjinés y el Grupo Ukamau ocupan un lugar destacado. En el caso de este colectivo de cineastas bolivianos, la dimensión política se desarrolla en diferentes marcos. En principio, el aspecto más evidenes es su adhesión a los proyectos revolucionarios de liberación nacional a través del socialismo y la defensa de la identidad indígena, pero además, su propuesta contiene al menos otras dos facetas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/18d2v_HiMZQlpFzE0OYm2xF-tHv3yeF-E/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marulanda y las FARC</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/marulanda-farc/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/marulanda-farc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con “Marulanda y las FARC para principiantes”, conocerá el lector los orígenes y motivaciones del alzamiento armado y el devenir de aquellos 46 campesinos y 2 campesinas de Marquetalia, que se convirtieron en todo un Ejército del Pueblo que dirige la guerra popular con rumbo a desembocar en el triunfo definitivo de la revolución colombiana. A través de sus páginas conocerá y se encariñará con  hé-roes y heroínas de dimensión cimera, como Jacobo Prías Alape, Jacobo Arenas, Hernando González, Judith Grisales y Miriam Narváez, que hacen parte de una pléyade de combatientes hijos del pueblo, que han dado sus vidas por la libertad y la independencia de nuestra patria&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1d8eHclu1hWihSZ1Q8EvijCMhUriqjtvW/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pablo Zárate Willka y la rebelión indígena</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/pablo-zarate-willka/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/pablo-zarate-willka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pablo Zárate fue apoderado de su ayllu Machacamarca [Machaqamarka] y, como tal, era bastante conocedor de la situación del indígena, especialmente desde 1896, como consecuencia del proceso de desarrollo de las haciendas y sus efectos en las comunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente, Zárate Willka asumió un liderazgo de mayor alcance: es sin duda trascendental la participación indígena liderada por él durante la guerra civil de 1898-1899, conflicto que reflejó las implicaciones políticas, étnicas e ideológicas en el proceso de las confrontaciones entre federalistas y constitucionalistas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1hkrTTLRlIEBN_geJj32a9vGJlIu8WIgA/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rosa Luxemburgo</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/rosa-luxemburgo/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/rosa-luxemburgo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rosa Luxemburgo nació en 1871, pocos días antes de que los obreros franceses
proclamaran la Comuna de París. Murió poco más de un año después de la conquista del
poder por los bolcheviques rusos en la Revolución de Octubre. Por lo tanto, su vida abarcó
una gran época histórica, las cinco décadas que se abrieron con el primer ensayo general de
revolución socialista y se cerraron con el nacimiento de una nueva era para la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante toda su vida -desde su despertar político cuando iba a la escuela en Varsovia
hasta su asesinato en Berlín en 1919&amp;ndash; Rosa Luxemburgo dedicó su tremenda energía,
capacidad y fuerza intelectual a la revolución socialista mundial. Comprendió que había
mucho en juego, que se jugaba el destino de la humanidad y, mujer de acción, se entregó
totalmente a la gran batalla histórica.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1JhQj_X-SOyvq4OG36HYuCXaWlT9-8o64/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contra el Trotskismo</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/contra-el-trotskismo/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/contra-el-trotskismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las obras de Lenin y las resoluciones de los congresos y conferencias del Partido Bolchevique, así como de las sesiones plenarias de su Comité Central, que figuran en la presente recopilación (íntegras o extractadas), definen la esencia del trotskismo como una corriente antimarxista y oportunista, muestran su labor de zapa contra el Partido Comunista y denuncian sus vínculos con los líderes oportunistas de la II Internacional, con losgrupos y corrientes revisionistas y antisoviéticos en los partidos obreros de diversos países. Las resoluciones de las organizaciones locales del partido recalcan la unidad de éste en la lucha contra el trotskismo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1NX9TcneikYd9fiZWKwOJpre-PfEkXwx_/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La formación de los intelectuales</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/antonio-gramsci/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/antonio-gramsci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Los intelectuales son un grupo social autónomo e independiente, o por el contrario cada grupo social tiene una categoría propia y especializada de intelectuales? El problema es complejo por las formas variadas que ha asumido hasta hoy el proceso histórico real de formación de las diversas categorías intelectuales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1OnKdVv5dX8fFeDFbROpwffl_0gWoFLf9/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Operación Condor, pacto criminal</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/operacion-condor/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/operacion-condor/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;prólogo&#34;&gt;Prólogo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En estos días comienzan a emerger desde la oscuridad documentos
y testimonios sobre los años oscuros del terror que asolaron
la vida de los pueblos de América Latina y que están desterrando
largos años de silencio, complicidades e impunidad. Es un hecho
importante, cuando la falta de coherencia en los gobernantes y
en la actividad política han llevado al descreimiento y la apatía a
grandes sectores de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La detención en Londres del exdictador de Chile, Augusto
Pinochet, en 1998, así como los juicios que se llevan adelante en
España, Italia, Francia, Suecia, Alemania contra las dictaduras del
Cono Sur; las causas judiciales abiertas por las Abuelas de Plaza
de Mayo en la Argentina, en un intento de hacer justicia y encontrar
a los responsables del “&lt;strong&gt;experimento&lt;/strong&gt;” de apropiarse de niños
nacidos en cautiverio, después de asesinar a sus padres, están llevando
hacia la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1zl1-Rf_q2Am8F6xJQAARomc7wmlmqFu-/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Roque Dalton</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/poetas-mios-roque-dalton/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/poetas-mios-roque-dalton/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Roque Dalton nació en San Salvador el 14 de mayo de 1935, hijo de
padre norteamericano y madre salvadoreña. Se educó en el Colegio
Jesuita de San José. Posteriormente viajó a Santiago, ingresando en la&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facultad de Derecho de la Universidad de Chile, aunque posterior-
mente regresó a San Salvador a continuar sus estudios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1957, con otros estudiantes, visitó la URSS para participar en el VI
Festival Mundial de la Juventud. Allí conoció, entre otros, a Carlos
Fonseca, Miguel Ángel Asturias, Juan Gelman y Nazim Hikmet.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1HrStoiU-K0obCMkOn3NJLTJtq9PMnhLD/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Óscar Alfaro</title>
      <link>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/poetas-mios-oscar-alfaro/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://kcomunitaria.netlify.app/biblioteca/poetas-mios-oscar-alfaro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con el título genérico “Entre los poetas míos” iniciamos la publicación, en el mundo virtual, de una colección de cuadernos monográficos con los que deseamos contribuir a la divulgación de una poesía crítica que, con diversas denominaciones (“&lt;strong&gt;poesía social&lt;/strong&gt;”, “&lt;strong&gt;poesía comprometida&lt;/strong&gt;”, “&lt;strong&gt;poesía de la conciencia&lt;/strong&gt;” &amp;hellip; ) se caracteriza por centrar su temática en los seres humanos, bien sea para ensalzar sus valores genéricos, o bien para denunciar los atropellos, injusticias y abusos cometidos por quienes detentan el Poder en cual-quiera de sus formas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poesía ésta que no se evade de la realidad, sino que incide en ella con intención transformadora. Se entiende por ello que tal producción y sus autores hayan sido frecuentemente acallados, desprestigiados, censurados e incluso perseguidos por dichos poderes dominantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata, en fin, de una poesía no neutral, teñida por el compromiso ético de sus autores.
Los textos aquí incorporados proceden de muy diversas fuentes. Unos de nuestra biblioteca personal, otros de Internet.
La edición digitalizada de estos cuadernos poéticos carece de toda finalidad económica. No obstante, si alguien se considera perjudicado en sus legítimos derechos de propiedad intelectual, rogamos nos lo haga saber para que retiremos los textos cuestionados.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;btn-links mb-3&#34;&gt;
&lt;a class=&#34;btn btn-outline-primary my-1 mr-1&#34; href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1Jp_f68Tw8MirTwJxREq7lFgSR-rabzd8/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
  PDF
&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
