<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Articulos | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>/category/articulos/</link>
      <atom:link href="/category/articulos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Articulos</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu7f7db4f652e408c7196e6c273f7d2add_135342_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Articulos</title>
      <link>/category/articulos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Festival de Arte</title>
      <link>/articulos/libertadparalxs7asiladxs/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/libertadparalxs7asiladxs/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;por-la-libertadparalxs7asiladxs&#34;&gt;Por la #LibertadParaLxs7Asiladxs&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El Festival es conducido por la periodista argentina Cynthia García y participaron artistas de Chile, México, Venezuela, Bolivia, Brasil, Suecia y Argentina.
Las próximas ediciones serán el 20 de septiembre y el 04 de octubre por el mismo canal.
La campaña fue lanzada en junio de este año, con el objetivo de lograr la entrega de salvoconductos a siete ciudadanos asilados en la Embajada de México en La Paz, e imposibilitados de hacer efectivo su inalienable Derecho Humano al Asilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#SalvoconductoYa&lt;br&gt;
#GolpeDeEstadoEnBolivia&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/f2FXiVZVmlo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así el pueblo resistió el golpe de Banzer</title>
      <link>/articulos/asi-el-pueblo-resisitio/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/asi-el-pueblo-resisitio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La asonada golpista encabezada por el entonces coronel Hugo Banzer fue mortífera. Concluyó, según informes de la Asamblea de Derechos Humanos, con cerca de 200 muertos a bala, 65 desaparecidos y más de mil heridos. El último acto de resistencia se desarrolló en la ciudad de La Paz, donde obreros, estudiantes y una tropa de militares nacionalistas le plantaron cara al sector “fascista” que contaba con asesoramiento y respaldo internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los brasileños entregaron sumas importantes de dinero a los golpistas, introdujeron armas en escala importante y prepararon toda la frontera para operaciones de mayor envergadura. Se movían en territorio paraguayo como si fuera parte del estado de Santa Catalina y abastecieron a la guarnición de Santa Cruz, a la sazón al mando de Andrés Sélichs (comandante del Regimiento “Rangers”), de manera que la zona pudiera resistir por lo menos un mes sin ningún otro envío, de un modo que delata hasta qué punto se preparaba una guerra civil territorial, con su participación casi directa. El sorpresivo éxito inmediato en La Paz hizo que se tornaran innecesarios aquellos procesos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ese relato, el sociólogo boliviano René Zavaleta Mercado, en su libro El poder dual, concluyó su explicación sobre la verdadera dimensión del golpe de Estado civil-militar que se ejecutó en Bolivia, entre el 19 y el 21 de agosto de 1971. El cuartelazo, según Zavaleta, fue meticulosamente preparado en Buenos Aires (Argentina) por altos funcionarios de la Embajada de Estados Unidos, un grupo de militares “fascistas” (argentinos, brasileños y bolivianos) y destacados militantes del Movimiento Nacionalista Revolucionario (MNR) y la Falange Socialista Boliviana (FSB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese fue el marco en que se desarrollaron los acontecimientos de agosto de 1971. Y sólo así se puede entender la extrema violencia que imprimieron los golpistas en la toma de la sede de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-histórico-reportaje&#34;&gt;Un histórico reportaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentro de esa perspectiva, el matutino Hoy, en una edición “Extra”, el 22 de agosto de 1971, junto a otras informaciones, publicó un revelador relato de los principales eventos que se suscitaron en la ciudad de la Paz. Los dueños de ese periódico, en el espacio editorial, respaldaron abiertamente el golpe de Estado. Sin embargo, a pesar de esa limitante, los periodistas elaboraron una edición histórica de 8 páginas sobre esos trágicos sucesos, que aún generan discusión en el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He aquí su crónica central titulada LA TENSIÓN EXPLOTÓ A LAS 15 HORAS: LUCHAS CRUENTAS, publicada el 22 de agosto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crisis política, que culminó en La Paz con el enfrentamiento armado que derrocó al general Juan José Torres, tuvo los momentos más críticos en la espera de definición de los diferentes regimientos en los cuales se confiaba para proseguir con el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La espera se hizo desesperante. No llegaban los anuncios. Torres y sus ministros estaban en sesión permanente. Con ellos, el Alto Mando Militar analizaba la situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intenso ajetreo, idas y venidas de militares y civiles era el panorama que se desarrollaba en el Palacio Quemado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-hechos-del-sábado-21-de-agosto&#34;&gt;Los hechos del sábado 21 de agosto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:20&lt;/strong&gt;.- Nuevamente ingresaba al Palacio el ministro del Interior, Jorge Gallardo, juntamente con el comandante del Regimiento “Colorados”, Rubén Sánchez, que hasta el último momento mantuvo su lealtad al régimen derrocado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:30&lt;/strong&gt;.- Gallardo abandonaba apresuradamente la Casa de Gobierno en compañía de los ministros Torres Goytia, Roca, Vaca Diez y Poppe. Minutos más tarde, hacían lo mismo sus colegas Luna, Uzquiano y Machicado, quienes abordaron un jeep y se trasladaron a El Alto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, en el Despacho Presidencial tenía lugar una escena en la que el general Torres afirmaba que no abandonaría el Palacio porque no podía traicionar al pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tú me conoces como soy. Sólo saldré muerto del Palacio de Gobierno porque no puedo traicionar al pueblo”, manifestó el general Torres al general Luis Reque Terán de quién recibió el ultimátum de rendición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministro de Defensa, Emilio Molina, requirió conversar a solas con el presidente Torres en vista de que se encontraban varias personas en el Despacho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:40&lt;/strong&gt;.- Luego de la entrevista privada, los miembros de seguridad hicieron desalojar el Palacio disponiendo que el personal administrativo se retire e invitando a la prensa a abandonar la Casa de Gobierno. Desde ese momento sólo personas allegadas al régimen pudieron ingresar a Palacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:45&lt;/strong&gt;.- Crecía la tensión en las inmediaciones de la Plaza Murillo de donde las personas se apresuraban a alejarse. Comenzaron a escucharse explosiones de morteros. Un individuo daba vítores al MNR (Movimiento Nacionalista Revolucionario). Constantes disparos, explosiones y ráfagas de ametralladora. La población se retiró a sus domicilios.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ofensiva-y-defensiva&#34;&gt;Ofensiva y defensiva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14:45&lt;/strong&gt;.- Cuando un pequeño grupo armado de estudiantes que hacían disparos esporádicos, desde las barricadas levantadas en la avenida del Ejército, fueron respondidos por la artillería proveniente del Cuartel de Miraflores. Cayó un estudiante que luego murió en el Hospital de Clínicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunos lugares de Sopocachi, los rebeldes provocaron varias bajas. El tiroteo se percibía no sólo en ese lugar, sino también en las cercanías del Ministerio de Gobierno y Calacoto, donde los cadetes del Colegio Militar, plegados al movimiento, intentaron penetrar a la ciudad abriéndose paso con fuego graneado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:00&lt;/strong&gt;.- En las inmediaciones del estadio “Hernando Siles”, se congregaban trabajadores y estudiantes para recibir instrucciones. Francotiradores hostigaban desde diversos puntos a la gente para evitar que se acerquen al estadio. La Asistencia Pública comenzó a recibir a los primeros heridos. Murió una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:05&lt;/strong&gt;.- “En vista de que nuestros camaradas se han dado vuelta contra nuestro pueblo, vamos a atacar. Esta es la orden del presidente Torres”, anunciaba el Mayor Rubén Sánchez, a través de la red de emisoras que dirigía Radio Illimani (hoy Radio Patria Nueva).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:15&lt;/strong&gt;.- Radioemisoras orureñas llamaban a los trabajadores mineros a que no intenten ingresar a la ciudad, ya que el Ejército no lo permitiría. El Regimiento “Colorados” materializaba el anuncio de su comandante, Mayor Rubén Sánchez, y hacia frente al Regimiento “Castrillo”, impidiendo su avance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por Radio Illimani, Sánchez manifestó que el Regimiento “Colorados” a su mando estaba con el pueblo y que junto a todos los sectores laborales, estudiantiles y demás fuerzas, defenderá el proceso revolucionario. “Los militares revolucionarios están dispuestos a morir por su pueblo”, enfatizó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Central Obrera Boliviana, cuya cabeza visible parecía ser Juan Lechín Oquendo, avanzaron hacia el Estado Mayor y en su primer intento lograron ocupar la Intendencia de Guerra de la avenida Saavedra de donde lograron algo más de 1.200 viejos fusiles de sus almacenes. Antes de la decisión de “avance”, francotiradores contrarios al régimen de Torres y fuerzas adictas a éste realizaron descargas de fusilería. Varios de los concentrados en la Plaza del estadio perdieron la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15:30&lt;/strong&gt;.- Estudiantes y mineros se encontraban apostados en el cerro Laikakota, la parte más alta de la ciudad, desde donde hostigaban al Regimiento “Castrillo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18:30&lt;/strong&gt;.- Por fin dicha unidad acantonada en el Estado Mayor, de la zona de Miraflores, desalojó a los mineros y estudiantes de la estratégica cima de Laikakota, procediendo a su ocupación. El Regimiento “Colorados” habría nutrido fuego sobre Laikakota, produciendo elevadas bajas hasta que los soldados tuvieron que replegarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19:00&lt;/strong&gt;.- Nuevamente estudiantes y mineros subieron a ese cerro.
Disparos de armamento pesado y ametrallamiento de aviones de la FAB determinaron la toma de ese bastión. El triste resultado: muchos muertos y heridos. Las consecuencias: dolor y luto en muchos hogares bolivianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muertos y heridos saturaban los hospitales de la ciudad, rodeados del llanto de sus familiares. El pueblo cooperó eficientemente al pedido de medicamentos y movilidades, para aliviar en algo la pesada carga que tuvieron que cumplir los organismos de salud. Insistentes pedidos de sangre, medicamentos, plasma, desinfectantes y otros implementos caracterizaron las emisiones de las radioemisoras paceñas. Por otra parte, se pudo notar en la ciudad decenas de movilidades particulares con el emblema de la Cruz Roja Boliviana.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-toma-de-palacio&#34;&gt;La toma de palacio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19:45&lt;/strong&gt;.- El general Torres enviaba un mensaje radial ponderando el valor del pueblo paceño y exhortando a no desmayar en la lucha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20:45&lt;/strong&gt;.- Torres abandonó el Palacio de Gobierno anunciando que iba al Regimiento “Colorados” para obtener armas y municiones para el pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20:48&lt;/strong&gt;.- Los tanques y carros blindados del Regimiento motorizado “Tarapacá” llegan a la Plaza Murillo (centro político de Bolivia donde se encuentra el Palacio Quemado) y toman posiciones en las diferentes bocacalles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21:00&lt;/strong&gt;.- La emisora del Estado anuncia la suspensión de informes en vista de que el grupo que allí se encontraba “se plegaba a la lucha”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21:05&lt;/strong&gt;.- Se ocupa el Palacio y la guardia no hace resistencia, permaneciendo en la custodia los efectivos del Regimiento “Tarapacá”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;24:00&lt;/strong&gt;.- Las hostilidades continuaban. Los leales a Torres perdían terreno y acababan sus municiones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-sucesos-del-domingo-22-de-agosto&#34;&gt;Los sucesos del domingo 22 de agosto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:15&lt;/strong&gt;.- Las fuerzas insurgentes asediaban el Ministerio del Interior que hizo resistencia a nutridas descargas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:30&lt;/strong&gt;.- Una avioneta de la Fuerza Aérea Boliviana (FAB) realizaba vuelos de reconocimiento sobre la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:45&lt;/strong&gt;.- La emisora “Nacionalista” de las Fuerzas Armadas anunciaba que la “revolución” había triunfado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01:10&lt;/strong&gt;.- (Las emisoras de los sediciosos) anunciaban que las acciones fueron dominadas y que sólo grupos del Ejército de Liberación Nacional (ELN) hacían alguna resistencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01:20&lt;/strong&gt;.- Dan lectura al primer Decreto del nuevo gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;05:00&lt;/strong&gt;.- Continuaba el tiroteo. Los reductos de los estudiantes y los trabajadores eran los edificios de la Universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07:00&lt;/strong&gt;.- El Regimiento Tarapacá ocupó el edificio central de la Universidad Mayor de San Andrés (UMSA) pese a la resistencia de universitarios y, según se dijo, de elementos del ELN. Radio Illimani hacía el anuncio señalando que era la última resistencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07:30&lt;/strong&gt;.- Aviones de la FAB sobrevuelan la UMSA, descargan ráfagas y se explica que sólo son vuelos de reconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07:35&lt;/strong&gt;.- La misma radio anuncia que el nuevo régimen adoptó nuevas medidas para garantizar normalidad y que los servicios a la población están funcionando&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El golpe de Banzer también fue mediático</title>
      <link>/articulos/el-golpe-de-banzer/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/el-golpe-de-banzer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En diciembre de 1970, a los dos meses que Juan José Torres asumiera la presidencia, el comandante del Colegio Militar, Hugo Banzer, pateó el tablero de la agitada coyuntura nacional. El entonces máximo dirigente de la Central Obrera Boliviana (COB), Juan Lechín, fue inducido a ser antagonista del militar para que éste pueda saltar a la palestra pública. Dentro de esa estrategia, la prensa lo catapultó como caudillo de la sedición castrense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras descabezar un golpe de Estado “reaccionario”, el general Torres, el 7 de octubre de 1970, tomó las riendas del poder, reivindicando ideas nacionalistas. En sus primeros meses de gestión, decretó la “reposición salarial” a favor de los mineros; participó en masivas concentraciones sindicales, donde los obreros le exigieron “armas para enfrentar a los fascistas”; estatizó el comercio del azúcar; y liberó a los marxistas RégisDebray, Ciro Bustos y otros guerrilleros de Ñancahuazú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esos actos fueron cuestionados por civiles, militares y empresarios opositores, que buscaban un nuevo liderazgo. En ese marco, el comandante del Colegio Militar asumió el desafío y se presentó como rígido crítico de la “lucha armada” y la “extrema izquierda”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El coronel Banzer, hasta ese momento, ya había hecho méritos para ser hombre de confianza de la Embajada de Estados Unidos: en agosto de 1970, participó en la clausura de Prensa (semanario de los periodistas) y, en octubre, apoyado por el general Rogelio Miranda y el coronel Luis Arce Gómez, dirigió el cerco militar a la sede de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visibilización. El matutino católico Presencia, el 10 de diciembre de 1970, en su nota de primera plana El gobierno reforzó ayer las medidas de seguridad, reveló que tras conocerse un “plan para eliminar físicamente al Presidente” el régimen dispuso, la noche del 8 de diciembre, el acuartelamiento de tropas, el refuerzo de la guardia del Palacio Quemado y la vigilancia de la carretera que conducía al Colegio Militar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se trataba (…) de un francotirador o varios que se habrían dispuesto para disparar sobre el general Torres, cuando se hallara en el Colegio Militar”, puntualizó Presencia. A su turno, el periódico Hoy, en su crónica Conjura civil-militar no prosperó debido al viaje del Presidente, reveló que el cuartelazo fue confirmado con el “encendido discurso” que Banzer leyó en la graduación de 90 cadetes, en el Colegio Militar, el 9 de diciembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su libro De cara a la revolución del 21 de agosto de 1971, Fernando Kieffer destacó el suceso, junto a la radical arenga del coronel: “(…) o con la patria o contra ella, o respetando las leyes o atropellándolas, o con el orden o con el caos y la anarquía, o con la sinceridad o con el fraude y el engaño, o con la paz o con la guerra. Es pues la hora de la verdad y nosotros los militares debemos exigirla a quienes nos comandan y nos gobiernan”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa interpelación polarizadora fue suficiente para que Banzer ingrese con fuerza en la agenda de los medios nacionales.
Posicionamiento. Su ofensiva mediática no concluyó ahí. En la tarde, el militar rebelde —junto con el coronel Edmundo Valencia y apoyado por el periodista Samuel Mendoza, autor del libro Anarquía y caos— envió una “carta abierta” a Lechín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos cansados de sus “majaderías” y “demagogias” que, en 30 años, han “engañado” a la clase laboral, le espetó, para luego preguntarle cuándo realmente fue un verdadero obrero, por qué asaltó la Universidad de Cochabamba y por qué no aclaró su negociado de oro físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frente a la provocación, la COB se declaró en “emergencia”. Lechín, el 10 de diciembre, desafió a los “sirvientes de la CIA y del Pentágono” a un debate público para que prueben sus acusaciones. Al día siguiente, Banzer y Valencia lo retaron a deliberar en la televisión del Estado, bajo la moderación del presidente de la Asociación Boliviana de Radiodifusoras (Asbora).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, el debate nunca se realizó. Empero, Banzer logró posicionarse como audaz jefe de la oposición.
Poder. Para no echar más leña al fuego, Torres se concretó a denunciar los “aprestos golpistas”, mientras los sindicatos le exigían acciones para “destruir de raíz” la estructura golpista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Presidente —de acuerdo con la obra De Torres a Banzer, escrita por su propio ministro del Interior, Jorge Gallardo— nunca quiso enfrentarse a los “militares fascistas” porque temía la destrucción de su institución, como sucedió en 1952. “Por eso no dio de baja a los sublevados y evitó, hasta su caída, la entrega de armas a la COB”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hechos de diciembre también obligaron a las organizaciones de izquierda a reorganizarse. Sin embargo, sus discusiones ideológicas marchaban a paso de tortuga.
Así, el coronel Banzer intentó otra sublevación el 10 de enero de 1971, pero fracasó. Finalmente, con apoyo internacional y el respaldo del Movimiento Nacionalista Revolucionario y la Falange Socialista Boliviana, el 21 de agosto derrotó a sus enemigos, a sangre y fuego.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informe</title>
      <link>/articulos/informe/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/informe/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeanine y el lobo</title>
      <link>/articulos/viene-el-lobo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/viene-el-lobo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El carácter accidental del Gobierno de Jeanine Añez se sustenta en dos principios legales: la sucesión Constitucional, de la entonces Senadora por el Beni, y la convocatoria a elecciones en un plazo de 90 días. Desde que Añez se autoproclamara Presidente, han transcurrido 9 meses y medio y el plazo para la convocatoria a elecciones se ha modificado tres veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera fecha para elecciones se definió para 3 de mayo –fecha que contemplaba una ampliación de mandato del Gobierno interino y la Asamblea Legislativa-, ese plazo se amplió nuevamente por 90 días, después el plazo volvió a modificarse hasta el 6 de septiembre y ahora, hay un nuevo plazo fijado para el 19 de octubre. Estas ampliaciones se dan en el marco de la pandemia, ante el temor de alcanzar “el pico máximo de contagios” que nos anunciaron que llegaría en mayo, luego en agosto, luego en septiembre, algo así como el cuento del niño que gritaba que venía el lobo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿cómo determinar este pico con las cifras oficiales si Bolivia es uno de los países en la región que realiza menos pruebas por habitantes? Mientras que en Brasil se realizaron 4&#39;911.063 pruebas y en Perú se realizaron 1’983.932 pruebas, en Bolivia se realizaron apenas 114.270&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, muchas de las cuales se realizan en laboratorios privados dónde una prueba puede llegar a costar hasta 1.000 Bs&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y dónde los laboratorios tienen  un rezago en el procesamiento de pruebas de hasta 20 días&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que transcurrieron casi 5 meses desde el primer caso confirmado, Bolivia no ha asumió las acciones para encarar esta crisis sanitaria. De las 1.200 camas de terapia intensiva que la OMS recomienda tener, Bolivia cuenta apenas con 301 camas funcionales&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, la cuarta parte. Ante la dificultad del acceso a pruebas y el colapso de los hospitales, los contagiados deben enfrentar al coronavirus en sus hogares, por lo que muchos recurren a la automedicación, prolifera el mercado negro de dióxido de cloro, plasma y oxígeno y la FELCC tiene que levantar de 86 cadáveres en un solo día de personas que mueren sin confirmación de su enfermedad&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, mientras el Gobierno interino enfrenta acusaciones de corrupción en la compra de respiradores y gases lacrimógenos y malos manejos dentro de algunas instituciones como &lt;strong&gt;ENTEL&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;YPFB&lt;/strong&gt;, Bolivia comienza a sentir otro de los efectos de la pandemia del coronavirus: la crisis económica. De acuerdo a la &lt;strong&gt;CEPAL&lt;/strong&gt;, la pobreza extrema se incrementará en Bolivia en 3,8 puntos porcentuales, con respecto al año pasado así como incrementará en desempleo y la precarización del trabajo&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la lentitud en la reacción en temas de salud contrasta con la eficiente acción en otros asuntos. El Gobierno interino es muy prolífico en la promulgación de Decretos Supremos, entre los que destacan los derogados DS 4078 que eximía de responsabilidad penal a las Fuerzas Armadas (&lt;strong&gt;FFAA&lt;/strong&gt;) y el “decreto mordaza” D.S. 4231 o el vigente DS 4232 que autoriza realizar procedimientos abreviados para la evaluación del maíz, caña de azúcar, algodón, trigo y soya, genéticamente modificados. O la toma de decisiones que competirían asumir a un Gobierno electo, como el cierre de los Ministerios de culturas y el Ministerio de deportes, la ruptura de relaciones con el Gobierno de Cuba, el cierre de las embajadas de Bolivia en Irán y Nicaragua o la salida de Bolivia de &lt;strong&gt;UNASUR&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y así, mientras nos atemorizan con el cuento de que ahí viene el lobo, no comprendemos que ya caímos en sus fauces, entre la pandemia y la inacción de las autoridades. Ante esta coyuntura, la respuesta no es postergar nuevamente las elecciones. Lo que necesitamos es un Gobierno legítimo, capaz de encarar la crisis sanitaria y económica; un gobierno, cuyo mandato emane de las urnas.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://es.statista.com/estadisticas/1110532/covid-19-numero-de-pruebas-en-paises-latinoamericanos/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fecha al 16 de Julio &amp;ndash; es.statista.com&lt;/a&gt;. Tomado del portal Statista. Número de pruebas médicas de coronavirus (COVID-19) realizadas en América Latina al 16 de julio de 2020, por país. Julio de 2020. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.paginasiete.bo/sociedad/2020/5/20/las-pruebas-privadas-de-covid-19-en-bolivia-entre-las-mas-caras-de-la-region-256030.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Página Siete&lt;/a&gt;. Las pruebas privadas de Covid-19 en Bolivia, entre las más caras de la región. 20 de mayo de 2020. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://erbol.com.bo/nacional/cenetrop-revela-que-lleva-20-d%C3%ADas-de-retraso-en-procesar-pruebas-covid-por-la-falta-de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Erbol&lt;/a&gt;.  24 de junio de 2020. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://boliviaverifica.bo/radiografia-de-la-entrevista-a-jeanine-anez-la-realidad-detras-de-las-cifras/?fbclid=IwAR3wfnEsUpKnhB6zXEabC5rBy7-oApuoE3shB5VsJb1n7apitrMR-wUSB5c&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bolivia verifica&lt;/a&gt;. Radiografía de la entrevista a Jeanine Áñez: la realidad detrás de las cifras. 20 de julio de 2020. &lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.paginasiete.bo/seguridad/2020/7/25/felcc-hizo-levantamiento-de-86-cadaveres-en-un-solo-dia-262416.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pamela Pomacahua&lt;/a&gt;. Felcc hizo levantamiento de 86 cadáveres en un solo día. Página Siete. 25 de julio de 2020. &lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/45782/1/S2000471_es.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CEPAL&lt;/a&gt;. Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivación con igualdad: nuevas proyecciones. Nº 5 COVID-19 Informe Especial. &lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolivia en disputa</title>
      <link>/articulos/bolivia-en-disputa/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/bolivia-en-disputa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos cada vez más cerca de las elecciones presidenciales en Bolivia. Una cita que se repite en menos de un año, en el que ha ocurrido absolutamente de todo: una nueva presidenta, sin votos, fruto de un golpe de Estado; gran convulsión política y social, Evo en el exilio, cambio del Órgano Electoral, muchas decisiones sustanciosas en materia económica e internacional, nuevas elecciones con muchas caras nuevas y, para colmo, una pandemia de grandes dimensiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con tanta densidad de sucesos notables en tan corto periodo de tiempo, se torna realmente complicado caracterizar el actual escenario electoral. Casi ningún hecho ocurrido ha tenido aún el tiempo suficiente para dejar su propia huella. Se fueron solapando acontecimientos, unos tras otros, que hacen que estemos ante un momento altamente incierto, una suerte de tempo en disputa lleno de contradicciones, algunas creativas y otras destructivas, sin saber cuál será el sentido del reordenamiento político y electoral resultante de este magma boliviano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La última encuesta de CELAG (2.000 casos, ámbito rural y urbana), sumada a otras cuatro realizadas en este último año, nos ayudan en parte a disponer de algunas pistas y hallazgos para descifrar el complejo puzzle político-electoral boliviano. He aquí algunos ejes claves:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.- La presidenta interina Áñez fue fagocitada por su propia gestión. Su imagen positiva se viene abajo (26,6%), al mismo tiempo que aumenta el descontento por la gestión de la economía (65%) y de la pandemia (60%). A eso hay que sumarle la sensación mayoritaria de que se trata de un Gobierno corrupto. Todo índica que Áñez ya fue, y la gran duda es si continuará hasta el final o se bajará antes. Esto dependerá de cómo quiera y pueda negociar, y con quién.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.- La población boliviana se empobrece sin que nadie lo impida. En muy poco tiempo, ha habido un reenclasamiento económico negativo. El 38% ha dejado de percibir la totalidad de los ingresos y el 52% una parte de los mismos. Existe una mayoría (64%) que considera que las ayudas económicas del actual Gobierno fueron insuficientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.- A pesar de tanto vaivén, perdura una matriz de sentidos comunes progresistas. El 70% está en contra de las privatizaciones de servicios básicos y sectores estratégicos; se valora el rol del Estado en la economía (74%); se desea ampliar el sistema público único de salud (90%); gran mayoría a favor de suspender pago de deuda y renegociar (62%), e incluso dejar de pagar y exigir condonación (21%); y máximo respaldo a un impuesto que afecte a los súper ricos (64%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.- Ni el golpe de Estado, ni la represión ni la persecución judicial y mediática logran hacer desaparecer la principal fuerza política del país. A día de hoy, el candidato del MAS, Luis Arce, goza de un 41,9% de intención de voto proyectado (sobre válidos). Su principal adversario, Carlos Mesa, queda lejos, a 26,8%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.- El voto útil será nuevamente el gran actor en la próxima cita electoral. ¿Hacia qué dirección se decantará? ¿A qué candidato irá a parar este “voto en contra de”? Todo depende del eje plebiscitario que se imponga en este tramo final de campaña. Ciertamente, con números en la mano, Arce necesita mucho menos para ganar en primera vuelta de lo que precisa Mesa para forzar una segunda. Arce todavía podría llegar a convencer a un sector que no tiene valoración definida sobre él, y también podría atraer a los votantes del candidato Chi Hyun Chung, por su proximidad en cuanto a algunas ideas y propuestas. Tiene a su favor el voto útil para que no impere un modelo económico empobrecedor. En el otro lado estará Mesa, que procurará llamar al voto útil para que no gane el MAS. En la elección de octubre del año pasado le funcionó para crecer, pero no tanto como para forzar una segunda vuelta. Se quedó a 10,3 puntos de diferencia. Ahora puede repetirse una situación parecida, con la particularidad que existe Camacho, el candidato cruceño de ultraderecha, que podría granjear parte del voto en fuga de Áñez y que, además, es mucho más beligerante contra toda propuesta que venga del occidente del país, aunque venga de Mesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda poco tiempo de campaña electoral. Sin embargo, dado el ritmo de los sucesos en Bolivia, podemos afirmar que aún resta mucho. Todo está por verse. Lo claro es que la economía, en el sentido más cotidiano del término, será central. Y también es seguro que aquellos que fueron -por activa o por pasiva- responsables del golpe de Estado, no habrán remado tanto para dejar que vuelva a ganar el MAS tan fácilmente. Ojalá las elecciones sean limpias y sin proscripciones de ningún tipo. Veremos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
&lt;p&gt;var disqus_config = function () {
this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&amp;rsquo;s canonical URL variable
this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&amp;rsquo;s unique identifier variable
};&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(function() { // DON&amp;rsquo;T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement(&amp;lsquo;script&amp;rsquo;);
s.src = &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;https://https-kcomunitaria-netlify-app.disqus.com/embed.js&#39;;&#34;&gt;https://https-kcomunitaria-netlify-app.disqus.com/embed.js&#39;;&lt;/a&gt;
s.setAttribute(&amp;lsquo;data-timestamp&amp;rsquo;, +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anatomía de los golpes de Estado</title>
      <link>/articulos/el-golpismo/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2020 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articulos/el-golpismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se pronuncia la palabra golpe de Estado y el pensamiento rápido&lt;sup&gt;
&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; imprime imágenes asociativas al hecho. Una plaza –ese modelo de disposición urbana para los asentamientos españoles en momentos de la colonia que simbolizaba el centro de la ciudad y expresó el domicilio del poder político- tomada por fuerzas militares, cortada en cada uno de sus ingresos por enormes maquinarias de guerra, y soldados y muchas, muchas armas en manos de ellos, para que horas después, se conozca el comunicado del gobierno de “unidad nacional”, ese que nos dice que el presidente ha sido cesado en sus funciones y los derechos políticos de todos quienes aquí habitan entran en restricción. En suma, un golpe de Estado se ha producido.
En el imaginario de los bolivianos, 37 años de historia democrática dejan difusas nociones sobre estas categorías que, desde la politología, se trabajan esforzadamente por definirlas y comprenderlas. Las viejas y primarias formas de golpes de Estado van cediendo en el tiempo a renovadas maneras de asaltar el objetivo final, ese que sí resiste el avance de los siglos: tomar el poder político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La noción de golpe de Estado se lee originalmente en 1639 en la obra que Gabriel Naudé presentó bajo el título de Consideraciones políticas sobre los golpes de Estado. Naudé planteó el golpe de Estado como una forma, en el ámbito de la ilegalidad y el absolutismo, de defensa y protección del poder político desde el poder ejecutivo. Con el tiempo y la producción que tributa la teoría política, el concepto va recogiendo un sentido negativo hasta ser entendido como un ataque o trama conspirativa para acceder o remover al poder ejecutivo en formas ilegales, ello de parte de grupos políticos, élites de poder conservador ya sedimentado, o sectores sociales en control de los instrumentos coercitivos que constituyen la amenaza disuasiva y latente de uso de fuerza y violencia estatal. Después, a esa acción siguen los relatos que intentan otorgar un ropaje de legalidad y justificación de la acción golpista a la institucionalidad.
De buena manera, la literatura que refiere a los golpes de Estado explica que estos se producen, organizan e implementan desde pequeños grupos –lo que denota su naturaleza conspirativa- que rápidamente buscan tomar control de los factores, siempre determinantes, de violencia coactiva, como son las instituciones armadas y de tuición de la seguridad interna de un país. El profesor Huntington&lt;sup&gt;
&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, desde las Ciencias Sociales y la politología, afirmó de forma elocuente que los golpes de Estado solo pueden realizarse: «por un grupo que participa en el sistema político existente y que posee bases institucionales de poder dentro del sistema. En particular el grupo instigador necesita del apoyo de algunos elementos de las fuerzas armadas». En una perspectiva más vertical, William Randall Thompson&lt;sup&gt;
&lt;a href=&#34;#3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, encuentra que los golpes de Estado tienen un componente de participación imprescindible de la institución militar cuando lo define como: «la sustitución o intento de sustitución del jefe ejecutivo del Estado por las fuerzas armadas regulares a través del uso o la amenaza de la fuerza».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas acciones que han sido categorizadas en la Ciencia Política como pretorianismo, toman posteriormente formas distintas y por ello, no menos efectivas, que se traducen en operaciones militares encubiertas, de baja violencia o amenaza de acciones disuasivas que se catalogan de “golpes de Estado blandos”. La profesora de Teoría Comparada, Rosemary O´Kane&lt;sup&gt;
&lt;a href=&#34;#4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, nos dice que, todas aquellas cesaciones de mandato de titulares del poder ejecutivo, con perfiles de obligatoriedad ineludible, ante amenaza o sugerencia insalvable, resultante de un levantamiento o insurrección y con elementos presenciales de intromisión militar en la política se evalúa como golpe de Estado. Huntington resume y sintetiza cuando expresa que un golpe de Estado, constituye una acción de un grupo político y de poder que traza como objetivo un esfuerzo por desalojar ilegítima e ilegalmente a quien detenta y ocupa el poder, por medio de mecanismos violentos o amenaza de su utilización, y aunque la violencia sea menor o nula, sus actores individualizados y de grupo, preservan estamentos de poder institucional dentro del sistema político vigente donde se produce el hecho&lt;sup&gt;
&lt;a href=&#34;#5&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este abreviado repaso teórico respecto de la acción del golpe de Estado, observamos que la intencionalidad constante y transversal en el tiempo, refiere a una cuestión vinculada y relacionada al trato hacia el poder. En tiempos modernos y contemporáneos, ese enlace propone, de forma estricta, una alteración de la política estatal, del titular del poder ejecutivo en una intervención por fuera de la legalidad con justificación inmediata.(Si el factor militar, disuasivo o violento, presencial o amenazante, es una constante en los hechos entendidos como golpe de Estado, otros elementos se suman a ello en tiempos más recientes, como ser la justificación que preserve una sensación de necesidad y legalidad. Lo que se conoce hoy en la politología como neogolpismo, adiciona un módulo común de imponer y apretar con una legalidad incierta y cuestionable en lugar de aceptar la ilegalidad de los gastados y acabados modelos de golpe de Estado de otro tiempo. Otra particularidad que el neogolpismo incorpora refiere a acciones de sustitución y suplantación del poder ejecutivo con violencia física menor. En este sentido, sin expresar conceptualmente lo mismo, juicios políticos y golpes de Estado, conviven en una misma familia que prioriza la suplantación de la titularidad del poder político.
Bajo estos señalados factores constituyentes de un golpe de Estado, los nuevos ataques al poder, los intentos de sustituirlo y buscar su recambio, muestran técnicas y metodologías adaptadas a formas discursivas conectadas con la democracia y la libertad. Esta intencionalidad de observar legalidad y no violencia como argumentos que solicitan la no aplicabilidad de la categoría “golpe de Estado” a una acción de sustitución del poder ejecutivo, no invalida que la usurpación golpeé la institucionalidad, los fundamentos del Estado de derecho, el respeto de la soberanía y las formas democráticas de poder.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;notas&#34;&gt;Notas:&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1&#34;&gt;[1]&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“Pensar rápido, Pensar despacio” (Kahneman, D. 2018)&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2&#34;&gt;[2]&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“The Soldier and the State. The Theory and Politics of Ciuil-military Relations” Huntington, S. (1957)&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3&#34;&gt;[3]&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“Journal of Political and Military Sociology”. Thompson, W. (1979)&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4&#34;&gt;[4]&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;«A Probabilistic Approach to the Causes of Coups d’État» O´Kane, R. (1981)&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5&#34;&gt;[5]&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“El orden político en las sociedades en cambio”. Huntington, S. (1996).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
