<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prensa - La época | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>/author/prensa-la-epoca/</link>
      <atom:link href="/author/prensa-la-epoca/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Prensa - La época</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Mon, 27 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/logo_hub5da53c2c40fa403e1691567c9b54fd0_124676_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Prensa - La época</title>
      <link>/author/prensa-la-epoca/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Advierten de proceso penal contra órgano electoral boliviano</title>
      <link>/noticias/tse/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/tse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El diputado del Movimiento Al Socialismo (MAS) Edgar Montaño advirtió hoy que el órgano electoral boliviano pudiera enfrentar un proceso penal por ‘usurpación de funciones’, de mantener la decisión de postergar los comicios hasta octubre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montaño aseguró que un eventual juicio penal sería planteado contra el presidente del Tribunal Supremo Electoral (TSE), Salvador Romero, y cuatro vocales más que apoyaron aplazar los comicios, divulgó el diario digital Oxígeno.bo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El diputado del MAS recordó que otros dos vocales del TSE expresaron su desacuerdo con la postergación de las elecciones y pidieron a la Asamblea Legislativa Plurinacional la modificación de la Ley 1304, para ratificar el cambio de fecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calificó de ‘abusivo y arbitrario’ el anuncio del ente electoral bajo el argumento de que el pico más alto de la pandemia del coronavirus será en septiembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que Romero quiere hacer es manejar el TSE de manera política en beneficio de la presidenta de facto, Jeanine Añez, sentenció el legislador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el MAS denuncian que la postergación, por segunda vez en el año, de las elecciones responde al intento del gobierno de facto de perpetuarse en el poder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
