<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>noticias | Kallpa Comunitaria</title>
    <link>/category/noticias/</link>
      <atom:link href="/category/noticias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>noticias</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020</copyright><lastBuildDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu7f7db4f652e408c7196e6c273f7d2add_135342_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>noticias</title>
      <link>/category/noticias/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>COB decide huelga general indefinida en demanda de elecciones el 6 de septiembre</title>
      <link>/noticias/cob-decide-huelga-general/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/cob-decide-huelga-general/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En Cabildo realizado en El Alto, el ejecutivo de la Central Obrera Boliviana (COB); Juan Carlos Huarachi, anunció que desde este martes se declara huelga general indefinida con movilizaciones en los nueve departamentos, en demanda de que el Tribunal Supremo Electoral (TSE) haga las elecciones el 6 de septiembre y se retracte de postergarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien en un principio la decisión era dar un plazo de 72 horas al TSE y empezar la huelga con bloqueos desde el lunes 3 de agosto, Huarachi fue presionado por varios asistentes al Cabildo para que las medidas se presión comiencen en el día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huarachi dijo que la huelga será desde este martes, a pedido de organizaciones como la Federación Túpac Katari, ayllus del Norte Potosí, fabriles, constructores, padres de familia y jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vamos a instruir a nuestros ejecutivos nacionales, departamentales, provinciales, regionales, subcentrales y sindicatos de base, a organizarse, a coordinar esta huelga general indefinida que empieza a partir de hoy día 28 de julio”, manifestó el dirigente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huarachi expresó su rechazó a las acusaciones del Gobierno de que las marchas implican contagios de coronavirus. Señaló que los responsables son los gobernantes por no conseguir el abastecimiento de respiradores e insumos de bioseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El problema en el país no es coronavirus, el problema es este Gobierno incapaz que no ha hecho esa atención en el momento oportuno”, afirmó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ejecutivo de la COB señaló que a título de pandemia se está prorrogando el actual Gobierno y llamó a decir “basta” a esa situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si nos unimos mineros, campesinos, clase media y El Alto, todos juntos somos una dinamita”, aseveró.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Advierten de proceso penal contra órgano electoral boliviano</title>
      <link>/noticias/advierten-proceso-penal-contra/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/advierten-proceso-penal-contra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El diputado del Movimiento Al Socialismo (MAS) Edgar Montaño advirtió hoy que el órgano electoral boliviano pudiera enfrentar un proceso penal por ‘usurpación de funciones’, de mantener la decisión de postergar los comicios hasta octubre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montaño aseguró que un eventual juicio penal sería planteado contra el presidente del Tribunal Supremo Electoral (TSE), Salvador Romero, y cuatro vocales más que apoyaron aplazar los comicios, divulgó el diario digital Oxígeno.bo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El diputado del MAS recordó que otros dos vocales del TSE expresaron su desacuerdo con la postergación de las elecciones y pidieron a la Asamblea Legislativa Plurinacional la modificación de la Ley 1304, para ratificar el cambio de fecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calificó de ‘abusivo y arbitrario’ el anuncio del ente electoral bajo el argumento de que el pico más alto de la pandemia del coronavirus será en septiembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que Romero quiere hacer es manejar el TSE de manera política en beneficio de la presidenta de facto, Jeanine Añez, sentenció el legislador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el MAS denuncian que la postergación, por segunda vez en el año, de las elecciones responde al intento del gobierno de facto de perpetuarse en el poder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Golpe de Estado en Bolivia reabrió heridas raciales,</title>
      <link>/noticias/golpe-de-estado-reabrio-heridas/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/golpe-de-estado-reabrio-heridas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Paz-. Las heridas raciales que la ciudadanía de Bolivia intentó cerrar se reabrieron cuando a fines de 2019 la derecha consumó el golpe de Estado contra el pueblo, afirmó hoy el candidato del Movimiento Al socialismo (MAS) Luis Arce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que la actual presidenta transitoria haya esgrimido la Biblia al igual que el cada vez más aislado presidente Donald Trump es sólo una demostración de la falta de originalidad de la derecha racista, escribió el aspirante a las elecciones de septiembre en un artículo en su blog en Internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘Ninguno de los dos se detuvo en el mensaje de paz y amor por el prójimo del cristianismo, ni en la voluntad ecuménica de todas las razas oprimidas del mundo’, recordó Arce en su trabajo ‘El racismo es una justificación para la explotación’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el también exministro de Economía, la lucha contra el racismo constituyó uno de los pilares con los que el gobierno del Movimiento al Socialismo (MAS) promovió la desestructuración del Estado colonial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El enfrentamiento contra toda forma de manifestación de ese flagelo durante 14 años por el ejecutivo encabezado por el presidente Evo Morales fue vital en ese proceso descolonizador, junto a la despatriarcalización, subrayó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arce recordó que la Ley Nú 045 Contra el Racismo y toda forma de Discriminación, promulgada el 8 de octubre de 2010 por Evo Morales, ‘tuvo y tiene la intención de establecer mecanismos para la prevención y sanción’ de esos actos, acorde con la Constitución y los Tratados Internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El catedrático explicó que el Estado Plurinacional de Bolivia es un proyecto de encuentro entre instancias del Estado, organizaciones y sectores sociales, tradicionalmente apartados de decisiones y beneficios de la civilización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre estos últimos situó a los pueblos indígenas, afrobolivianos, mujeres, adultos mayores, personas con discapacidad, población LGBTI, personas que viven con VIH-SIDA, migrantes y otros grupos en situación de vulnerabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El candidato por el MAS criticó a Estados Unidos por el asesinato de George Floyd, que ‘puso de relieve la profunda desigualdad que se vive al interior de ese país, las mismas que imponen las políticas de su gobierno en los países a los que ataca, asfixia y presiona’.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dictadura boliviana se dispone a detener a candidato del MAS</title>
      <link>/noticias/dictadura-boliviana-se-dispone-/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/noticias/dictadura-boliviana-se-dispone-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A la presidenta de facto de Bolivia, Jeanine Áñez, se le cae cada día más la forzada careta de democracia que, con la complicidad de los Estados Unidos y la Unión Europea, se la tuvo que poner para justificar el derrocamiento violento de Evo Morales en noviembre del año pasado. Ahora, en una demostración flagrante de que en este país sudamericano no existen garantías constitucionales y que la regla es la persecución, &lt;strong&gt;se prepara un golpe contra el candidato a la presidencia del Movimiento Al Socialismo (MAS), Luis Arce&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una constatación de la vigencia del método del lawfare contra los líderes populares, la forma jurídica de esta decisión política antidemocrática es la denuncia penal interpuesta este martes ante el Ministerio Público en contra de Luis Arce por el supuesto daño económico que habría causado al Estado al poner en marcha la Gestora Pública para la administración de los aportes sociales de los trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta no es la primera vez que se asume una actitud de agresión contra el candidato del MAS desde que retornó a Bolivia&lt;/strong&gt; tras permanecer un breve tiempo en México. El mismo día de su arribo a La Paz, el 28 de enero, en el aeropuerto de El Alto se le entregó una citación para declarar ante la justicia por el caso del Fondo Indígena. Este martes la acción es más perversa en un momento en que el exministro de Economía de Morales lidera toda la intención de voto para las elecciones del 6 de septiembre venidero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La acción no es, sin embargo, una sorpresa. El gobierno de facto hace todo lo que está a su alcance para prorrogarse en el poder que tomó ilegalmente el 12 de noviembre de 2019, tras una reunión en la que los embajadores de la Unión Europea, León del Torre, y de Brasil, Octávio Henrique Dias García Côrtes, y otras organizaciones políticas y cívicas celebraron en las instalaciones de la Universidad Católica Boliviana (UCB) para darle cierta legitimidad al golpe de Estado, según denunció María Galindo, una feminista radical y recalcitrante opositora al presidente Evo Morales. Por eso no fue sorpresivo el reconocimiento que a las pocas horas hicieran los gobiernos de Estados Unidos y Brasil a la presidente de facto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El arma más privilegiada para sus aspiraciones prorroguistas de Áñez y sus colaboradores es la epidemia del coronavirus, cuya expansión no ha podido ser controlada hasta ahora debido a la ausencia de un plan coherente del gobierno y el enorme déficit de respiradores y material de bioseguridad, en medio de denuncias de corrupción en la compra de los equipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No se conoce aún la reacción del candidato de izquierda ni las medidas que vaya a tomar en términos jurídicos&lt;/strong&gt;, pero ya las organizaciones sociales han ido comentando que resistirán a la intención del gobierno de facto de proscribir al MAS de la participación electoral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La política represiva del gobierno no ha cambiado un ápice desde el golpe de Estado y es probable que el montaje de los “falsos positivos” siga en ascenso para justificar una nueva ola de violencia. Lo que sí ha variado es la disposición social, principalmente de las organizaciones sociales, que se encuentran en etapa de recomposición y cada vez más cohesionadas, para exigir elecciones generales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
